<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<newsdb>
	<news>
		<title>Benfica vence em Paços de Ferreira e pressiona Sporting</title>
		<author>João Faria</author>
		<date>19/02/2016</date>
		<summary>O Benfica venceu, este sábado, no reduto do Paços de Ferreira, por 3-1, em jogo da 23.ª jornada da Liga de futebol. Mitroglou, Jonas e Lindelof marcaram pelas águias, com Diogo Jota a assinar o tento de honra da turma local.</summary>
		<content>
			A vitória permitiu à equipa de Rui Vitória igualar o Sporting na frente da classificação, sendo que a equipa leonina só joga na segunda-feira, dia em que recebe o Boavista.
			A turma benfiquista adiantou-se cedo no marcador (13 minutos), com Mitroglou a concluir uma boa jogada de ataque. Os pacenses reagiram e empataram aos 23 minutos, na sequência de uma iniciativa de Diogo Jota, que o próprio concluiu, de forma excelente.Já em período de descontos, André Leal travou Jonas na grande área, de forma que o árbitro considerou irregular. Na transformação do penálti, o mesmo Jonas fez o 2-1.Na segunda parte, o Benfica estabeleceu o definitivo 3-1 ao minuto 57, por Lindelof, na sequência de um livre.
		</content>
	</news>
	<news>
		<title>Arsenal empata em casa com Hull City</title>
		<date>19/02/2016</date>
		<summary>O Arsenal empatou hoje sem golos, em casa, frente ao Hull City, líder do campeonato secundário, e ficou obrigado à realização de um jogo de desempate, no terreno adversário, para tentar prosseguir na Taça da Inglaterra de futebol.</summary>
		<content>
			O técnico francês dos 'gunners', Arséne Wenger, tentou poupar alguns dos seus melhores jogadores, como o chileno Alexis Sánchez e o francês Olivier Giroud, mas sentiu-se obrigado a fazê-los entrar no jogo a 25 minutos do final, embora sem grande efeito.
			A formação londrina recebe na terça-feira o FC Barcelona, em encontro da primeira mão dos oitavos de final da Liga dos Campeões.Também do segundo escalão, o 'Championship', o Reading eliminou o primodivisionário West Bromwich, ao vencer em casa por 3-1, com golos de McShane (59), do jamaicano Michael Hector (71) e do brasileiro Lucas Piazon (90+4), contra o tento de Fletcher (54).Um autogolo de Stuart Wootton (53) foi decisivo para a eliminação do Leeds (Championship) no terreno do Watford, nono classificado da 'Premier League'.Por seu lado, o Everton 'riscou' da prova o Bournemouth (Championship), com uma vitória fora por 2-0, com golos de Barkley (55) e do belga Romelu Lukaku (76).Os oitavos de final prosseguem com os jogos Blackburn--West Ham, Tottenham--Crystal Palace e Chelsea--Manchester City, todos no domingo, e o Shrewsbury--Manchester United, na segunda-feira.
		</content>
	</news>
	<news>
		<title>Carcela joga pelo Benfica frente ao Paços de Ferreira</title>
		<author>João Faria</author>
		<date>19/02/2016</date>
		<summary>Carcela é aposta inicial do técnico do Benfica, Rui Vitória, para o jogo deste sábado (18.30 horas, Sport TV1), no reduto do Paços de Ferreira, referente à 23.ª jornada da Liga de futebol.</summary>
		<content>
			Com Gaitán lesionado, o treinador benfiquista escolheu Carcela para render o argentino, mantendo os restantes dez jogadores que, na última terça-feira, receberam e venceram o Zenit, por 1-0, para a Liga dos Campeões.
			Já a turma pacense, que regista dez impedimentos, o treinador Jorge Simão foi obrigado sobretudo a improvisar na zona defensiva, confirmando-se a titularidade do lateral Bruno Santos no eixo central.Sob a arbitragem de Jorge Ferreira, de Braga, as equipas vão alinhar do seguinte modo:Paços de Ferreira - Rafael Defendi; João Góis, Bruno Santos, Marco Baixinho e Hélder Lopes; André Leal, Manuel José e Rodrigo António; Edson Farias, Diogo Jota e Bruno MoreiraBenfica - Júlio César; André Almeida, Lindelof, Jardel e Eliseu; Samaris e Renato Sanches; Pizzi e Carcela; Jonas e Mitroglou.
		</content>
	</news>
	<news>
		<title>F. C. Porto sem Martins Indi frente ao Moreirense</title>
		<author>Norberto A. Lopes</author>
		<date>19/02/2016</date>
		<summary>Central holandês está lesionado e não foi convocado. Peseiro apenas com dois centrais de raiz frente à equipa minhota.</summary>
		<content>
			Martins Indi não recuperou de um problema muscular e acabou por ser preterido da convocatória para o jogo com o Moreirense, a disputar amanhã, domingo, no Dragão. Sendo assim, Marcano e Chidozie devem atuar no centro da defesa frente à equipa minhota, porque são os únicos centrais de raiz à disposição do treinador José Peseiro.
			Em relação à derrota com o Dortmund, João Costa, Francisco Ramos, Verdasca e o castigado Rúben Neves saem da convocatória, entrando Maxi Pereira, Danilo e Chidozie.Convocados: Casillas, Helton, Maxi Pereira, Marcano, Chidozie, Layún, José Ángel, Danilo, Herrera, Evandro, André André, Sérgio Oliveira, Corona, Marega, Varela, Brahimi, Aboubakar e Suk.
		</content>
	</news>
	<news>
		<title>José Peseiro diz que dragões têm que "jogar nos limites"</title>
		<author>Norberto A. Lopes</author>
		<date>19/02/2016</date>
		<summary>Treinador do F. C. Porto projeta jogo com o Moreirense e considera a pressão um aspeto positivo.</summary>
		<content>
			José Peseiro abordou o jogo com o Moreirense, domingo, no Dragão, projetando um F. C. Porto no máximo da força: "Temos de jogar nos limites. Todos os jogos são para jogar nos limites, não há cenários de facilidades no F. C. Porto".
			O treinador dos dragões também considera que a pressão colocada pelo técnico do Moreirense, ao considerar que os azuis e brancos não podem perder pontos, é positiva: "Quem joga no F. C. Porto e por objetivos tem de estar satisfeito com esta pressão. Esta equipa encara todos os jogos com o único objetivo de vencer. Respeitamos o Moreirense, venceu os últimos jogos fora e estamos preparados".
		</content>
	</news>
	<news>
		<title>Britânicos decidem a 23 de junho se querem continuar na UE</title>
		<date>19/02/2016</date>
		<summary>O primeiro-ministro britânico, David Cameron, anunciou, este sábado, que o referendo sobre a permanência do Reino Unido na União Europeia será realizado a 23 de junho deste ano.</summary>
		<content>
			A consulta pública irá decorrer numa quinta-feira.
			Depois de apresentar à sua equipa governamental o acordo alcançado sexta-feira à noite em Bruxelas com os parceiros comunitários, Cameron confirmou que a posição oficial do governo britânico será defender a continuidade do país numa "Europa reformada".Numa breve declaração em frente ao número 10 de Downing Street (residência oficial e gabinete do primeiro-ministro britânico), Cameron qualificou o referendo de junho como "uma das maiores decisões" que o país e o povo britânico terão de enfrentar.Depois de uma reunião de duas horas com o seu executivo, o primeiro-ministro britânico argumentou que o Reino Unido ficará "mais seguro, mais forte e mais próspero no seio de uma União Europeia reformada", acrescentando que as concessões negociadas na sexta-feira com os outros líderes comunitários dão ao país "o melhor dos dois mundos"."A escolha incide em que tipo de país que queremos ser", afirmou Cameron, alertando que os defensores de uma saída britânica da UE, conhecida como 'Brexit', estão a oferecer "um risco num momento de incerteza, um salto no escuro"."Deixar a Europa iria ameaçar a nossa economia e a nossa segurança nacional", reforçou.
		</content>
	</news>
	<news>
		<title>Cameron garante "estatuto especial" na União Europeia</title>
		<date>19/02/2016</date>
		<summary>O primeiro-ministro britânico, David Cameron, garantiu esta sexta-feira ter alcançado um "estatuto especial" para o seu país dentro da União Europeia, numa mensagem no Twitter, a seguir à confirmação de um acordo entre as duas partes.</summary>
		<content>
			Nas informações disponibilizadas ainda oficiosamente, o acordo prevê que o Reino Unido possa aplicar um "travão de emergência" por sete anos para os benefícios sociais para os recém-chegados e que o abono de família possa ser pago, aos novos habitantes, de acordo com as condições do país onde a criança vive.
			A partir de janeiro de 2020, a indexação do abono de família pode ser aplicada a todos os requerentes.O Reino Unido também ficará de fora das medidas para o aprofundamento do processo da integração europeia.O presidente do Conselho Europeu, Donald Tusk, anunciou hoje que há acordo entre a União Europeia e o Reino Unido na denominada questão do 'Brexit', garantindo que houve "apoio unânime".Na rede social Twitter, Tusk escreveu: "Acordo. Apoio unânime ao novo acordo".A primeira notícia sobre um acordo entre as duas partes foi avançada pela presidente da Lituânia, Dalia Grybauskaité, através da rede social Twitter.
		</content>
	</news>
	<news>
		<title>Alcançado acordo entre União Europeia e Reino Unido</title>
		<date>19/02/2016</date>
		<summary>O presidente do Conselho Europeu, Donald Tusk, anunciou esta sexta-feira que há acordo entre a União Europeia e o Reino Unido na denominada questão do 'Brexit', garantindo que houve "apoio unânime".</summary>
		<content>
			Na rede social Twitter, Tusk escreveu: "Acordo. Apoio unânime ao novo acordo".
			A primeira notícia sobre um acordo entre as duas partes foi avançada pela presidente da Lituânia, Dalia Grybauskaité, através da rede social Twitter."Acordo feito. Drama acabado", lê-se na conta da presidente lituana.A análise da denominada questão 'Brexit' começou no primeiro dia de cimeira, que termina hoje, em Bruxelas.Depois do final oficial dos trabalhos já na madrugada de sexta-feira, multiplicaram-se encontros bilaterais.A partir das 11 horas desta sexta-feira recomeçaram as reuniões, com os trabalhos a serem interrompidos durante a tarde para recomeçarem ao jantar.
		</content>
	</news>
	<news>
		<title>Primeiro bebé proveta português e médico que o "criou" juntos após 23 anos</title>
		<date>19/02/2016</date>
		<summary>O primeiro "bebé-proveta" português e o médico que há 30 anos o fez nascer por Fertilização In Vitro (FIV) reencontraram-se após mais de 20 anos sem se verem, um momento marcado pela emoção e conversa sobre futebol.</summary>
		<content>
			"Estás tão grande", afirmou o médico António Pereira Coelho, abraçando Carlos Saleiro, nas instalações do Hospital Santa Maria, em Lisboa, onde a 25 de fevereiro de 1986 a medicina portuguesa inscrevia na sua história o nascimento do primeiro bebé através de uma FIV.
			Prestes a completar 30 anos e a meses de ser pai, Carlos Saleiro deixou de ver o médico quando tinha apenas seis anos. No início deste mês, reencontraram-se."Voltei a reencontrar uma pessoa muito importante na minha vida", disse à Lusa o futebolista, que cresceu consciente da espetacularidade do seu nascimento através de um procedimento que hoje em dia considera "normal"."A minha mãe e o meu pai foram uns guerreiros, lutaram para ter um filho e conseguiram", contou, orgulhoso.Neste reencontro com António Pereira Coelho, Carlos Saleiro fez-se acompanhar da mãe, Alda, que confessou que há muito queria abraçar o médico que há 30 anos conseguiu dar-lhe um filho, pelo qual esperou durante anos.O médico aproveitou para recordar algumas das características de Alda, como a sua determinação e exuberância, que a terão ajudado a conseguir ser a primeira mulher a ter um bebé FIV em Portugal.
		</content>
	</news>
	<news>
		<title>Homem detido por suspeita de matar mãe da ex-namorada</title>
		<author>Delfim machado</author>
		<date>19/02/2016</date>
		<summary>Um indivíduo de Travassos, Póvoa de Lanhoso, foi detido pela PJ de Braga por suspeita de ter assassinado uma mulher, de 87 anos, em casa. A morte ocorreu ao fim da tarde de quinta-feira, na freguesia de Fonte Arcada, da Póvoa de Lanhoso.</summary>
		<content>
			Emília morava com a filha, mas estava sozinha em casa quando foi agredida. Foi encontrada ainda viva em casa, pelos vizinhos, na Rua de Valbom, com vários ferimentos na cabeça, mas acabaria por morrer no local.
			O principal suspeito, detido pela PJ de Braga, que foi este sábado ao juiz de Instrução Criminal no Tribunal de Cabeceiras de Basto, terá tido uma relação amorosa com a filha da idosa.São poucos os pormenores relativos ao motivo e forma como decorreu o alegado homicídio. Sabe-se, porém, que eram muitos os ferimentos que Emília tinha na cabeça, o que levou a investigação a acreditar que poderá ter-se tratado de uma morte violenta resultante de agressão.Esta sexta-feira, o JN encontrou a filha de Emília à porta do número 221 da Rua de Valbom, onde tudo aconteceu. A mulher estava vestida de preto e conversava com o vizinho que encontrou a mulher caída no chão de sua casa, a sangrar. Questionada pelo JN sobre os contornos da morte da mãe, a mulher recusou dar pormenores e disse que "é um assunto privado da família".Segundo fonte do Comando Distrital de Operações de Socorro de Braga, o alerta foi dado aos Bombeiros Voluntários da Póvoa de Lanhoso às 19 horas, que mobilizaram uma ambulância de socorro, acompanhada da GNR da Póvoa de Lanhoso. No local também esteve o INEM do Hospital de Santa Maria Maior, Barcelos, e a Polícia Judiciária de Braga.
		</content>
	</news>
	<news>
		<title>Diplomatas apanhados a fazer sexo durante negociações na UE</title>
		<date>19/02/2016</date>
		<summary>Um casal de diplomatas foi surpreendido a ter relações sexuais numa casa de banho, enquanto decorriam as negociações sobre a permanência dos britânicos na União Europeia, em Bruxelas.</summary>
		<content>
			Segundo o jornal "Daily Mail", o casal estava trancado num lavabo do edifício Lex, na capital belga, quando, na noite de quinta-feira, diplomatas eslovenos os apanharam.
			O casal será de nacionalidade alemã, avança o "The Sun", o que, a confirmar-se, não irá agradar à chanceler Angela Merkel.O edifício Lex é usado por intérpretes e tradutores e, mesmo ao lado, decorriam as difíceis negociações entre o Reino Unido e os restantes líderes europeus.O acordo foi alcançado na noite se sexta-feira com apoio unânime. O primeiro-ministro britânico conseguiu garantir um "estatuto especial" para o seu país dentro da União Europeia, anunciou através do Twitter.
		</content>
	</news>
</newsdb>