<jangola>
	<pub>
		<tema>Desporto</tema>
		<titulo>1º de Agosto e Interclube jogam finalíssima amanhã</titulo>
		<autor>Armindo Pereira</autor>
		<data>Quarta, 15 Jun</data>
		<lead> 1º de Agosto e Interclube decidem amanhã às 19h00, no pavilhão Victorino Cunha, a finalíssima do Campeonato Provincial de Basquetebol sénior feminino, na terceira partida do "play off" a melhor de três. </lead>
		<texto> Dado o equilíbrio existente entre os dois planteis, a partida é de difícil prognóstico. As equipas, empatadas a uma vitória, vão procurar explorar ao máximo os erros do adversário, como aconteceu nas partidas anteriores. No primeiro jogo as militares venceram no seu reduto as policias, detentoras do título, por 69-51, enquanto no segundo perderam por 61-57, no campo dos Bombeiros. O técnico principal do 1º de Agosto, Jaime Covilhã, antevê uma partida difícil, face à qualidade do plantel das detentoras do ceptro. Nas horas que antecedem a partida derradeira, a equipa vai melhorar o que não esteve bem na segunda partida, na perspectiva do treinador. "Vamos reforçar as nossas valias, para que no final possamos sair com a ideia que se fez o máximo para dignificar o nosso clube. A jogar frente a uma equipa com a qualidade do Interclube, devemos ser mais consistentes a atacar e a defender. Foi isso que ditou a nossa derrota na segunda partida", avaliou confiante Jaime Covilhã. Aos cuidados do departamento clínico do 1º de Agosto estão as jogadoras Nacissela Maurício, Fineza Eusébio, Sónia Guadalupe e Letícia André, que vão continuar sem poder dar o seu contributo à equipa. Diante deste cenário, Covilhã considera que a equipa perdeu alguma qualidade, mas garante que vai trabalhar para tornar o grupo forte e coeso. Por seu turno, Ana Lemos, adjunta de Apolinário Paquete, disse que a equipa tirou as melhores ilações da primeira partida, o que foi determinante na vitória de segunda-feira, que igualou o "play off". "Vamos esperar pela mesma postura, mas isso só é possível com trabalho árduo. Pretendemos aparecer na finalíssima com uma equipa mais forte, capaz de contrariar o 1º de Agosto. A defesa vai continuar a ser a nossa principal arma e melhor as percentagens de lançamentos de campo". </texto>
	</pub>
	<pub>
		<tema>Política</tema>
		<titulo>Aprovado o símbolo dos 40 anos</titulo>
		<autor/>
		<data>Sexta, 6 Fev</data>
		<lead> O Ministério da Administração do Território (MAT) apresentou o logótipo dos 40 anos da Independência Nacional, que se comemora a 11 de Novembro. </lead>
		<texto> Um documento do MAT refere que o Presidente da República aprovou as normas metodológicas de organização e celebração de feriados nacionais, estabelecendo para as festividades do 11 de Novembro objectivos específicos. O Executivo pretende este ano divulgar e realçar a importância do 11 de Novembro, enquanto marco de transcendental importância na união das várias sensibilidades nacionais, para valorização da Pátria, assente na vontade da construção de um Estado democrático de direito e união da Nação angolana. Outro objectivo é promover a reflexão sobre os enormes sacrifícios consentidos pelo povo na conquista do bem maior da Nação, a Independência Nacional, além de reverenciar os povos, partidos e Governos que nos longos e difíceis anos da luta de libertação se solidarizaram com a causa nacional e apoiaram, de forma directa e concreta, os objectivos, como o nascimento e consolidação do Estado soberano, livre e independente. "Longe de ser apenas mais uma data festiva, essa efeméride tem para os angolanos uma importância transcendental e representa, em primeiro lugar, o momento em que o jugo colonial foi quebrado", lê-se no documento que acrescenta que a data representa também o coroar de êxitos de um grupo de heróis destemidos que, triunfantes, deram as suas vidas pela causa da libertação do povo, combatendo a exploração, a escravidão, a segregação racial, a pilhagem de recursos e toda a sorte de sevícias a que os cidadãos angolanos eram submetidos pela administração colonial. O comunicado declara que a 11 de Novembro de 1975 Angola conquistou finalmente a sua liberdade, criando as bases para o desenvolvimento que hoje se assiste, abrindo caminho para o reforço da identidade nacional. Para que esse marco seja festejado condignamente, em respeito pela dimensão histórica que encerra, o Presidente da República, José Eduardo dos Santos, criou através do Despacho Presidencial nº 36/14, de 24 de Abril, a Comissão Interministerial para a Organização das Acções Comemorativas Alusivas ao 40º Aniversário da Independência Nacional. </texto>
	</pub>
	<pub>
		<tema>Política</tema>
		<titulo>Associação da CPLP defende incentivos</titulo>
		<autor/>
		<data>Quarta, 15 Jun</data>
		<lead> O presidente das Organizações Cooperativistas da Comunidade dos Países de Língua Portuguesa (CPLP) defendeu ontem a adopção de políticas de incentivo ao cooperativismo entre os Estados membros da organização, </lead>
		<texto> considerando-o um instrumento para mitigação dos efeitos das crises económicas. "O cooperativismo é, sem dúvida, uma ferramenta extraordinária de ajuda às nações em desenvolvimento", afirmou Márcio de Freita, falando à margem da Assembleia Geral da organização, que decorre em Maputo. </texto>
	</pub>
	<pub>
		<tema>Economia / Mercados</tema>
		<titulo>Balança comercial favorável a Angola</titulo>
		<autor/>
		<data>Terça, 14 Jun</data>
		<lead> A balança comercial de Angola registou, em 2015, um saldo positivo de 1,943 triliões de kwanzas, com as exportações a atingirem 3,932 triliões de kwanzas e as importações 1,989 triliões, afirmam dados do Anuário do Comércio Externo publicados do site do Instituto Nacional de Estatística (INE). </lead>
		<texto> Em 2015, as exportações caíram 31,75 por cento e as importações 29,41 por cento, apontam os números do INE que também indicam que o saldo da balança comercial de 2015 foi em 33,99 por cento superior ao do ano anterior. Em 2014, as exportações angolanas foram de 5,761 triliões de kwanzas e a importações de 2,818 triliões, o que resultou num saldo de 2,942 triliões, de acordo com os dados do INE. O documento afirma que a maior parte das exportações partiu do Soyo (2,929 triliões de kwanzas), Cabinda (816.716 milhões de kwanzas) e Luanda (185.625 milhões de kwanzas), enquanto as importações passaram mais por Luanda (1,523 triliões de kwanzas), Cabinda (260.446 milhões de kwanzas), Lobito (125.822 milhões de kwanzas) e Namibe (80.305 milhões de kwanzas). Nesse ano, Angola exportou 3,806 triliões de kwanzas em combustíveis, 5.788 milhões de kwanzas em produtos agrícola (96,79 por cento do total), 1.246 milhões de kwanzas em madeira e cortiça (0,15 por cento), 1.059 milhões de kwanzas em minerais e minérios (0,03 por cento) e 118.221 milhões de kwanzas em "outros produtos" (3,01 por cento). As vendas angolanas ao estrangeiro incluíam peixes e crustáceos, moluscos e outros invertebrados aquáticos, café, chá, malte e especiarias, minérios, escórias e cinzas, combustíveis minerais, óleos minerais e destilados, madeira, carvão vegetal e obras de madeira, pérolas naturais ou cultivadas e pedras preciosas. As importações incidiram sobre as máquinas, equipamentos e aparelhos em 27,81 por cento, metais comuns 12,79 por cento, produtos agrícolas com 10,16 por cento, veículos e outros meios de transporte com 6,47 por cento, químicos com 6,44 por cento e bens alimentares" com 6,11 por cento. As compras ao estrangeiro incluem uma lista mais vasta entre a que se contam animais vivos, carnes e miudezas comestíveis, peixes, crustáceos, moluscos e invertebrados aquáticos, leite e lacticínios, ovos de aves, mel natural, produtos comestíveis de origem animal, plantas vivas e produtos de floricultura, hortofrutícolas e outros. Os principais parceiros das exportações de Angola durante o ano de 2015 foram a China com 43,37 por cento do total, Índia com 8,02 por cento, Espanha com 6,72 por cento e França com 4,75 por cento. Os principais parceiros das importações de Angola foram a China com 16,93 por cento do total comprado no estrangeiro, Portugal com 14,79 por cento, República da Coreia (Coreia do Sul) com 7,76 por cento e Estados Unidos com 7,48 por cento, apontam os números do Anuário do Comércio Externo do ano passado. </texto>
	</pub>
	<pub>
		<tema>Economia</tema>
		<titulo>Brasil e Nigéria lideram destino do capital chinês</titulo>
		<autor/>
		<data>Quarta, 15 Jun</data>
		<lead> Angola e Brasil estão entre os cinco principais destinos do capital chinês na última década, referiu um estudo do German Marshall Fund dos Estados Unidos publicado ontem. </lead>
		<texto> Em "O Mapa de Risco da China no Atlântico Sul", do German Marshall Fund dos Estados Unidos, o investigador Jonas Parello-Plesner calcula, com base em dados do American Entreprise Institute, que o investimento chinês no Brasil tenha rondado 34 mil milhões de dólares entre 2005 e 2014, de longe o nível mais elevado de todos os países da região. Com 13,75 mil milhões de dólares, Angola surge na quinta posição, atrás de Nigéria (28,75 mil milhões de dólares), Venezuela (22,11 mil milhões de dólares) e Argentina (14,31 mil milhões de dólares) e fica mesmo à frente da África do Sul (9,55 mil milhões de dólares). Na lista surge outro país membro da Comunidade dos Países de Língua Portuguesa, a Guiné Equatorial, com 2,3 mil milhões de dólares, diz o estudo. Angola, onde o número de chineses residentes foi recentemente estimado em 200 mil, é um dos países destacados no estudo, que analisa a situação política dos países privilegiados pela China nos seus investimentos e das implicações para a segurança chinesa. Parello-Plesner afirma que o abrandamento da economia angolana devido à quebra dos preços do petróleo tornou "ainda mais importantes" para o país africano "as relações políticas com a China e o apoio financeiro vital" que tem vindo a ser disponibilizado. A investigadora de relações sino-angolanas Lucy Corkin calculou em 14,5 mil milhões de dólares os empréstimos concedidos pela China a Angola. Após as recentes quebras de exportações do Sudão, Angola solidificou-se como o maior fornecedor de petróleo à China, aponta o investigador. Numa altura em que Angola enfrenta dificuldades para se financiar, a Linha de Crédito da China, utilizada para pagar 155 projectos públicos com 5,2 mil milhões de dólares, tem sido uma importante fonte de dinamização da economia, privilegiando o sector da energia e águas com 2,17 mil milhões de dólares para 34 projectos. Para 33 projectos no sector da construção destinam-se 1,64 mil milhões de dólares e para a educação 55 projectos, num investimento de 373,3 mil dólares, segundo dados recentemente divulgados. As adjudicações de muitas destas obras têm vindo a ser publicadas no Jornal de Angola nas últimas semanas, nomeadamente redes de abastecimento de água e reparação de estradas, nas províncias do Bengo, Bié, Huambo, Namibe, Cuanza Norte, Cuanza Sul, Malanje e Uíge, com um custo global de 550 milhões de dólares. A China Railway 20 Bureau Group Corporation foi contratada para reparar a estrada Catchiungo-Chinhama, no Huambo, por 58,4 milhões de dólares, e para construir um sistema de abastecimento de água à cidade de Cuíto por 39,2 milhões de dólares. Durante a última semana de Maio, o Governo adjudicou a empresas chinesas 30 empreitadas de obras públicas por mais de 1,6 mil milhões de dólares, incluindo a construção do novo sistema de abastecimento de água de Mucari, na província de Malanje, adjudicada à China Petroleum Pipeline Bureau por 18 milhões de dólares. </texto>
	</pub>
	<pub>
		<tema>Gente</tema>
		<titulo>Cartas para Agostinho Neto</titulo>
		<autor/>
		<data>Segunda, 13 Jun</data>
		<lead> Muitas individualidades estiveram presentes no Memorial Dr. António Agostinho Neto e testemunharam na quinta-feira a sessão de lançamento e autógrafos da obra "Cartas de Maria Eugénia a Agostinho Neto", escritora Maria Eugénia Neto. </lead>
		<texto> A obra retrata os momentos passados nos anos coloniais, quando Agostinho Neto se encontrava em regime carcerário e ela recorria às cartas para lhe falar. A obra foi editada pela Fundação António Agostinho Neto e teve uma tiragem de 1000 exemplares. Para a história, fica também registado o facto de Maria Eugénia Neto ter feito a entrega ao Memorial do fato que Agostinho Neto usou durante o dia da proclamação da independência de Angola, a 11 de Novembro de 1975. </texto>
	</pub>
	<pub>
		<tema>Cultura</tema>
		<titulo>Cartoon em debate na sede da União</titulo>
		<autor/>
		<data>Quarta, 15 Jun</data>
		<lead> A União dos Escritores Angolanos (UEA) promove hoje, às 18h00, na habitual Maka à Quarta-feira, uma abordagem ao tema "Cartoon na comunicação e sociologia", tendo como oradores os jornalistas Ismael Mateus e Carlos Ferreira. </lead>
		<texto> A União dos Escritores Angolanos explicou, em comunicado, que o cartoon tem-se destacado no panorama literário angolano nos últimos tempos devido a presença regular do cartoonista Sérgio Piçarra que, através dos seus cartoons tem animado e chamado a atenção para diversos temas da actualidade política e social. Com história centenária, o cartoon é presença permanente na imprensa e motiva centenas de festivais no mundo, sendo considerado um género jornalístico ao qual se atribuem, inclusive, importantes prémios, como por exemplo o "Politezer" nos Estados Unidos. Em saudação ao 16 de Junho, Dia da Criança Africana, a União dos Escritores Angolanos lança hoje, às 9h00, a obra intitulada "O menino que queria um livro" da autoria do estudante Mauro Reimer Vieira de Oliveira, vencedor do prémio "Quem Me Dera Ser Onda", edição 2014. A apresentação do livro está a cargo da escritora Marta Santos e vai contar com a presença de vários autores, jornalistas, estudantes e amantes da literatura nacional. O prémio literário"Quem Me Dera Ser onda", uma iniciativa da União dos Escritores Angolanos, de cariz anual e de abrangência nacional, visa despertar o hábito pela leitura e a escrita em crianças dos 13 aos 17 anos de escolas públicas e privadas do ensino de base e médio. </texto>
	</pub>
	<pub>
		<tema>Mundo</tema>
		<titulo>Ciberespaço é zona de guerra</titulo>
		<autor/>
		<data>Quarta, 15 Jun</data>
		<lead> O ciberespaço passa a ser uma zona de guerra, segundo adiantou, em Bruxelas, o secretário-geral da Organização do Tratado do Atlântico Norte (OTAN), Jens Stoltenberg, no quartel-general da Aliança. </lead>
		<texto> As declarações foram proferidas ontem, durante uma conferência de imprensa como preparação para a cimeira de Varsóvia da OTAN, agendada para Julho. Até agora, o domínio das operações militares envolvia terra, mar e ar, mas agora inclui também as ações militares para defesa de ciberataques. </texto>
	</pub>
	<pub>
		<tema>Desporto</tema>
		<titulo>Cleveland evitam festa</titulo>
		<autor/>
		<data>Quarta, 15 Jun</data>
		<lead> Kyrie Irving e LeBron James estiveram segunda-feira imparáveis e os Cleveland Cavaliers venceram fora os Golden State Warriors, desfalcados do castigado Draymond Green, por 112-97, e mantiveram-se na corrida ao título da Liga norte-americana de basquetebol (NBA). </lead>
		<texto> Em desvantagem por 3-1, os "Cavs" estavam obrigados a vencer para os Warriors não revalidarem desde já o título e salvaram o primeiro "match point", no primeiro jogo da história das finais em que dois jogadores da mesma equipa atingiram os 40 pontos. Irving (17 em 24 nos "tiros" de campo, incluindo cinco em sete nos "triplos") e James (16 em 30 nos lançamentos de campo, incluindo quatro em oito nos "triplos", 16 ressaltos e sete assistências) marcaram 41 pontos cada um, para um total de 82 - 73,2 por cento do total da equipa. Além destes dois jogadores, apenas J. R. Smith marcou na casa das dezenas (10 pontos), merecendo ainda destaque os 15 ressaltos de Tristan Thompson, aos quais só juntou seis pontos, também porque falhou seis de 10 lances livres. Na equipa da casa, Klay Thompson foi o melhor, com 37 pontos, mas, como os seus companheiros, "desapareceu" após o intervalo: os Warriors marcaram 11 "triplos" na primeira parte e apenas três na segunda, nas mesmas 21 tentativas. Por seu lado, Stephen Curry concretizou 25 pontos, mas só acertou cinco de 14 "triplos", enquanto Andre Iguodala, titular na ausência de Draymond Green, terminou o embate com 15 pontos, 11 ressaltos e seis assistências. Os Warriors entraram muito bem no encontro e ganharam rapidamente seis pontos de vantagem (9-3), que não conseguiram, porém, aumentar (17-11 e 22-16), para acabarem o primeiro período apenas três à maior (32-29). Com os dois conjuntos com grande acerto, nomeadamente Klay Thompson (26 pontos na primeira parte), nos locais, e James (25) e Irving (18), nos forasteiros, o equilíbrio pautou o segundo parcial, que acabou empatado a 61 pontos. Os 122 pontos ao intervalo selavam um novo máximo em finais, a meio de jogo, desde 1987. A segunda metade começou equilibrada, mas, dois minutos volvidos, os Warriors perderam por lesão o "gigante" Andrew Bogut e, com um "cinco" mais pequeno (o chamado "small ball"), começaram a ter problemas, e dos dois lados do campo. Com Kyrie Irving e LeBron James "imparáveis", os Cleveland Cavaliers foram-se destacando no marcador e chegaram à casa das dezenas (82-93), para terminarem o terceiro período com uma vantagem de nove (84-93). </texto>
	</pub>
	<pub>
		<tema>Política</tema>
		<titulo>Combate à pirataria discutido em Roma</titulo>
		<autor>Adalberto Ceita | Roma</autor>
		<data>Quarta, 15 Jun</data>
		<lead> O ministro da Defesa Nacional, João Lourenço, inicia hoje uma visita oficial quatro dias a Itália, a convite da sua homóloga italiana, Roberta Pinotti, anunciou em comunicado o Ministério da Defesa Nacional. </lead>
		<texto> A agenda de trabalhos do ministro João Lourenço prevê um encontro entre as delegações dos dois países, encabeçadas pelos respectivos titulares da Defesa, na qual são discutidos temas como "A pirataria e as medidas para o seu combate" e "As medidas anti-terrorristas". Está igualmente prevista uma visita ao Comando da Esquadra Naval local. A cooperação no sector da Defesa entre os dois países ganhou um novo impulso com a troca de visitas ao mais alto nível depois do acordo assinado em 2013. Para o actual vigor das relações bilaterais foi também determinante a visita do primeiro-ministro italiano, Matteo Renzi, a Angola, em Julho de 2014, retribuída um ano depois pelo Presidente José Eduardo dos Santos. Em Setembro de 2015, delegações dos ministérios da Defesa de Angola e da Itália reuniram-se em Luanda para analisarem questões de interesse comum, tendo o encontro culminado com a assinatura de uma acta, documento que cria as condições para o reforço da cooperação. Neste domínio, Angola, tem como uma das prioridades o sector da Marinha de Guerra, para garantir a segurança da costa angolana e, de uma forma geral, da região do Golfo da Guiné. É a segunda vez que João Lourenço se desloca à Itália em menos de dois anos, desde que foi nomeado para o cargo de ministro Defesa Nacional. Na visita realizada em Novembro de 2014, João Lourenço e Roberta Pinotti passaram em revista o estado da cooperação, à luz dos acordos assinados nas áreas da Defesa, Segurança e Formação militar. João Lourenço visitou as sedes das empresas Selex e Angelo Investments, especializadas em tecnologia aeronáutica. O Governo italiano tem manifestado interesse em intensificar a cooperação com Angola no capítulo da Defesa. Parceiros de longa data, a Itália foi o primeiro país da Europa Ocidental a reconhecer a Independência de Angola, no dia 18 de Fevereiro de 1976, e a 4 de Junho do mesmo ano foram estabelecidas relações diplomáticas entre os dois Estados. As relações de cooperação tiveram início em 1977, com a assinatura de um Memorando que institui a Comissão Bilateral, então Comissão Mista de Cooperação, a que se seguiram vários outros instrumentos jurídicos. </texto>
	</pub>
	<pub>
		<tema>Mundo</tema>
		<titulo>Combate ao terror requer cooperação</titulo>
		<autor/>
		<data>Quarta, 15 Jun</data>
		<lead> O Presidente da França, François Hollande, defendeu ontem "uma acção internacional determinada" contra o terrorismo após o assassinato no mesmo dia de um casal de polícias no seu domicílio em Magnanville, Paris, atribuído ao Estado Islâmico. </lead>
		<texto> "A luta contra o terrorismo precisa de uma acção internacional bem determinada, troca de informações, rastrear indivíduos", afirmou o Chefe de Estado francês durante a inauguração de uma conferência sobre corrupção na sede da OCDE em Paris, em referência ao duplo assassinato dos polícias. François Hollande, que disse que o ataque foi terrorista porque o autor "queria que o seu acto fosse reconhecido como tal" e porque o Estado Islâmico "o reivindicou", prestou homenagem aos polícias assassinados e enviou uma mensagem aos seus colegas. "Que as forças de segurança na França saibam que têm todo o apoio e a solidariedade dos poderes públicos", garantiu. Na mesma linha, o ministro do Interior, que visitou as delegacias onde trabalhavam os polícias mortos, destacou que o terrorismo representa "múltiplas ameaças" e que "o povo francês e o restante da Europa devem saber que enfrentamos uma ameaça que vai durar". Bernard Cazeneuve falou sobre os terroristas que podiam vir do exterior, por exemplo, usando passaportes falsos ou roubados de combatentes estrangeiros, depois que estes estiveram em zonas de combate com grupos rebeldes. </texto>
	</pub>
	<pub>
		<tema>PolÃ-tica</tema>
		<titulo>Comissão Eleitoral esclarece a Europa</titulo>
		<autor>Bernardino Manje</autor>
		<data>Quarta, 15 Jun</data>
		<lead> A Comissão Nacional Eleitoral (CNE) está a preparar o material de apoio eleitoral, tendo em vista as eleições gerais de 2017, informou ontem, em Luanda, a porta-voz da instituição, no final de um encontro com uma delegação da União Europeia. </lead>
		<texto> Júlia Ferreira disse que a CNE está a trabalhar de acordo com aquilo que são as suas atribuições. \"Relativamente à supervisão do processo eleitoral, a CNE tem tarefas de natureza transversal, ou seja, algumas tarefas têm de ser previamente executadas por outros órgãos e existe, de certa forma, alguma dependência funcional em relação a essas tarefas\", disse. A comissária eleitoral informou que, nesta fase, a CNE está a fazer o levantamento - sobretudo a nível da logística - sobre o material que considera de apoio eleitoral, nomeadamente as mesas e cadeiras, para saber que quantidades existem e se estão ou não em estado de conservação. Um outro levantamento, acrescentou, tem a ver com o património da CNE, nomeadamente as suas instalações, para ver também como elas se encontram. Júlia Ferreira adiantou que alguns imóveis estão em fase de acabamento, com uma execução física na ordem de 85 por cento. Encontro com a UE Relativamente ao encontro com a delegação da União Europeia (UE), a porta-voz da CNE indicou que foram colocadas questões referentes às eleições gerais de 2012. Lembrou que, aquando do último pleito, a UE teceu um conjunto de recomendações gerais sobre o processo eleitoral e são essas questões que, uma vez mais, foram afloradas e trazidas à liça para serem abordadas no encontro de ontem. "A UE pretendeu saber se havia ou não a possibilidade de essas recomendações serem acolhidas pela CNE", disse Júlia Ferreira. Em resposta, acrescentou, a CNE referiu que as suas atribuições constam na lei e as suas tarefas decorrem das normas estabelecidas pelos diplomas legais que regem a legislação eleitoral. "Não é propriamente a Comissão Nacional Eleitoral que tem a competência de reformar a lei", aclarou. A porta-voz da CNE sublinhou que é a Assembleia Nacional o órgão com competência legislativa, tendo lembrado que existe uma resolução do Parlamento que aprovou um conjunto de tarefas essenciais decorrentes do processo eleitoral de 2017. Ainda assim, Júlia Ferreira acredita que a Assembleia Nacional terá tomado boa nota das recomendações feitas pela UE relativamente às eleições de 2012 e que, "caso seja conveniente", as mesmas são apreciadas e "um tratamento é dado em conformidade com o órgão que tem a competência para tratar dessas questões". Relativamente ao registo eleitoral, Júlia Ferreira lembrou que as tarefas da CNE também se circunscrevem à supervisão do processo. "A União Europeia preocupou-se em saber qual o papel que a Comissão Nacional Eleitoral desempenha no contexto do registo eleitoral. Dissemos que a competência da CNE também decorre da lei e são tarefas que se circunscrevem meramente à supervisão do registo eleitoral", disse. Dados dos eleitores A porta-voz da CNE deixou claro que, de acordo com a lei, a base de dados dos cidadãos eleitores é uma matéria tratada pelo Ministério da Administração do Território (MAT) e não pela Comissão Nacional Eleitoral. "A lei delegou a actividade de registo eleitoral ao MAT e nós (CNE) estamos a aguardar que nos façam a entrega da base de dados de cidadãos eleitores. É com base nesses dados que vamos elaborar os cadernos eleitorais e programar a organização logística do pleito eleitoral", esclareceu. Objectivo do encontro Joana Fisher, chefe da Secção Política, Informação e Imprensa da Delegação da União Europeia, esclareceu que a reunião com a CNE foi "meramente informativa". Bastante lacónica nas suas declarações à imprensa, a porta-voz da delegação europeia disse que o encontro foi realizado no âmbito da actividade diplomática da Delegação da União Europeia em Angola. "O objectivo do encontro foi simples. No âmbito da nossa actividade diplomática regular, contactamos as autoridades e os órgãos encarregues de conduzir processos importantes no país, como é o caso das eleições de 2017. Foi uma reunião meramente informativa e o nosso diálogo foi muito bom", concluiu. A delegação da CNE foi encabeçada pelo seu presidente, André da Silva Neto, e integrada pelos comissários Júlia Ferreira, João Damião, Isaías Chitombi, Joaquim Camacho e Miguel Francisco. A parte europeia foi integrada por Andrew Ford, chefe de missão adjunto da Embaixada do Reino Unido, Erik van den Akker, chefe de missão adjunto da Embaixada dos Países Baixos, Joana Fisher, chefe da Secção Política, Informação e Imprensa, e Pablo Mazarrasa, também da área de imprensa. </texto>
	</pub>
	<pub>
		<tema>Cultura</tema>
		<titulo>Criadores angolanos reconhecidos no mundo</titulo>
		<autor>Manuel Albano</autor>
		<data>Quarta, 15 Jun</data>
		<lead> As mais recente criações de artistas plásticos nacionais acabam de ganhar uma maior visibilidade no mercado internacional com o lançamento ontem, em Luanda, do projecto de arte "Imago Mundi", que consiste num catálogo com quadros de pintura. </lead>
		<texto> Durante a apresentação da colectânea "Core e traços de Angola", no salão de exposição Internacional da instituição, o presidente da mesa da Assembleia-Geral da União Nacional de Artistas Plásticos (UNAP), garantiu que esta parceria com a fundação Benetton, sedeada em Itália, está a dignificar as artes plásticas, em particular, e as artes de uma forma geral. Manuel António de Oliveira "Dudu" reconheceu que o projecto permitiu criar uma maior aproximação e união entre a classe artística, dando a possibilidade das artes e criadores angolanos serem melhor conhecidos internacionalmente. O também artista plástico explicou que a participação dos criadores angolanos com os seus trabalhos publicados no catálogo da "Imago Mundi" aumenta a responsabilidade de todos, no sentido de primarem pela qualidade das suas obras em próximas parceiras. "A conquista de outros mercados é uma grande satisfação, mas também aumenta as nossa exigências na melhoria da qualidade das obras", disse. O secretário-geral da UNAP, um dos prefaciadores da colectânea "Core e traços de Angola", agradeceu o empenho e apoio do presidente da República, José Eduardo dos Santos, no incentivo de se criarem políticas que promovam e salvaguarde os interesses da cultura nacional. Tomás Ana "Etona" disse existir um processo de desenvolvimento das artes plásticas, que têm o apoio do Ministério da Cultura, através da titular da pasta, a ministra Carolina Cerqueira, que tem trabalhado directamente com a UNAP, nas questões ligadas às artes no geral e as artes plásticas, em particular. A doação de obras de artistas plásticos angolanos ao Ministério da Cultura, que devem pertencer ao Património Nacional, ainda este ano, é uma das acções programadas pela direcção da UNAP. A grande vantagem dessa parceria, disse Etona, é a comunicação que o catálogo visa transmitir, sobre a criatividade de vários artistas, permitindo às pessoas "viajar em vários pontos do universo e tornar as artes plásticas nacionais conhecida mundialmente", disse Tomás Ana "Etona". A direcção, disse Tomás Ana "Etona", teve de se adaptar á actualidade e fazer mudanças de mentalidade, administrativas, equipamento e produção de trabalho, no sentido de proporcionar melhores condições de trabalho aos funcionário e ajudar aos artistas. O objectivo do projecto de arte, explicou Tomás Ana "Etona", foi catalogar pinturas de criadores angolanos, assim como inspirações e ideias, para transmitir às gerações vindouras. "A requalificação do edifício e continuar a dar maior dignificação dos artista nacionais no mercado interno e internacional é a nossa aposta", garantiu Etona. Palestra "Direitos de autor, Conexos e Propriedade Intelectual" é o tema de um encontro que se realiza na próxima quarta-feira, no Centro de Imprensa Aníbal de Melo (CIAM), em Luanda, dentro deste projecto artístico, por iniciativa da UNAP. O programa de actividades inclui a realização em Julho de uma homenagem a um artista plástico angolano, acto com periodicidade quinzenal para incentivar a troca de experiências em tertúlias. A vice-presidente da Mesa da Assembleia da UNAP, Josefina Emmanuel "Odaly", garantiu que a instituição vai continuar a trabalhar juntos dos associados, no sentido de uma maior abertura e recolha permanente de sugestões que facilitem a comunicação e o diálogo entre os artistas em todos os países. Josefina Emmanuel "Odaly" disse que a dinâmica de instituição se deve à entrega e envolvimento que os artistas plásticos têm mostrado, o que está a permitir uma maior interacção entre os seus membros. </texto>
	</pub>
	<pub>
		<tema>Desporto</tema>
		<titulo>Diamantíferos recebem militares</titulo>
		<autor>António Cristóvão</autor>
		<data>Quarta, 15 Jun</data>
		<lead> O Sagrada Esperança recebe o 1º de Agosto hoje às 15h00, na cidade do Dundo, capital da província da Lunda Norte, em jogo de conclusão da oitava jornada do Campeonato Nacional de Futebol da I Divisão, Girabola Zap. </lead>
		<texto> O desafio é aguardado com bastante expectativa pelos exigentes adeptos do clube militar do Rio Seco, que esperam enfrentar muitas dificuldades diante dos diamantíferos. Embora reconheçam a força competitiva do adversário, pensam na conquista dos três pontos, objectivo também perseguido pelos lundas, que apostam na condição de anfitriões. Apesar de jogar em terreno alheio, o 1º de Agosto assume o favoritismo, sobretudo por gozar de muita simpatia do público local. Mas tem de adoptar uma postura cautelosa durante o encontro com o Sagrada Esperança, que pretende brindar os seus adeptos com uma vitória. Love Cabungula, um dos alicerces do sector ofensivo dos diamantíferos, falha o jogo por estar a cumprir sanção disciplinar imposta pela Federação Angolana de Futebol (FAF), devido a acumulação de cartões amarelos, estando obrigado a pagar uma multa de 30 mil kwanzas. Além de Cabungula, também falha o encontro por castigo federativo Denis, enquanto em duvidas estão Hernâni, Capuco, De Paizo e Fatite, todos a recuperar de lesão. Os diamantíferos estão na sexta posição da tabela classificativa, com 21 pontos, ao passo que os militares do Rio Seco ocupam o primeiro lugar, com 34 pontos. O Sagrada Esperança tem a melhor defesa do Girabola Zap, ao sofrer apenas oito golos, sendo que no ataque marcou onze tentos. Depois do Recreativo do Libolo, campeão nacional (28 golos marcados e 15 sofridos), o 1º de Agosto tem um dos registos equilibrados da prova (27-10). O 1º de Maio de Benguela, 14ª colocado na classificação, com 15 pontos, tem a pior defesa da prova, 24 golos sofridos e 15 marcados. Na edição anterior da competição, Sagrada Esperança e 1º de Agosto empataram sem golos na primeira volta, no Dundo, quando na segunda os militares do Rio Seco triunfaram por duas bolas a zero. O Conselho Central de Árbitros de Futebol de Angola (CCAFA) nomeou um quarteto de juízes da província de Benguela para apitar o desafio, chefiado por Benjamin Andrade, tendo como assistentes Bernabé Ngulo e Judith Mestre. Ernesto Lotina, da província da Lunda Norte, é o comissário ao jogo.A ronda, que começou no passado dia 16 de Abril, registou os seguintes resultados: Progresso da Lunda Sul-Progresso Sambizanga (0-0), Kabuscorp do Palanca-Interclube (0-1), Porcelana FC-Benfica de Luanda (0-2), Recreativo do Libolo-4 de Abril (2-2), Recreativo da Caála-Académica do Lobito (1-0), 1º de Maio de Benguela-ASA (2-1) e Desportivo da Huíla-Petro de Luanda (0-0). </texto>
	</pub>
	<pub>
		<tema>Política</tema>
		<titulo>Direitos humanos no país apresentado a jornalistas</titulo>
		<autor/>
		<data>Quarta, 15 Jun</data>
		<lead> O ministro da Justiça e dos Direitos Humanos, Rui Mangueira, faz hoje, em Luanda, a apresentação dos principais programas sob tutela do pelouro que dirige. </lead>
		<texto> A apresentação tem lugar durante uma conferência de imprensa com os órgãos de comunicação social públicos e privados, promovida pelo Gabinete de Revitalização e Execução da Comunicação Institucional e Marketing da Administração (Grecima), destinada a dar a conhecer os programas realizados pelo Executivo angolano. Questões como a reforma do Sistema de Justiça, a entrada em vigor da Lei das Medidas Cautelares e os direitos humanos em Angola são hoje afloradas pelo ministro Rui Mangueira. O novo Código Penal, brevemente submetido à Assembleia Nacional para a sua discussão e aprovação, a implementação da Lei sobre a Mediação de Conflitos e Conciliação de Conflitos, incluindo a formação de magistrados judiciais, vão ser temas a abordar pelo ministro da Justiça e dos Direitos Humanos. O Ministério da Justiça e Direitos Humanos realiza em todo o país, programas de educação para a cultura do respeito dos direitos humanos. </texto>
	</pub>
	<pub>
		<tema>Gente</tema>
		<titulo>Dj Jesus atraído pelos fãs de Saurimo e do Dundo</titulo>
		<autor/>
		<data>Quarta, 15 Jun</data>
		<lead> O renomado Dj Jesus agradeceu o carinho e receptividade dos habitantes das cidades de Saurimo e Dundo. </lead>
		<texto> Jesus esteve ali a animar duas festas. Descrita como memorável, com a presença da Miss Lunda, Milana Lucas, e de vários rostos conhecidos das cidades de Saurimo e Dundo, foi notável. Mas a satisfação do jovem que reside na -República Federativa do Brasil não ficou por aí. A generosidade dos fãs ficou marcada durante a sua estadia nas terras dos diamantes. "Muito obrigado, jovens da Lunda Sul e Lunda Norte. Os jovens estão muito para frente! Foi um grande prazer conviver com todos", assinala a mensagem de Jesus no seu mural no Facebook. </texto>
	</pub>
	<pub>
		<tema>Gente</tema>
		<titulo>Eduardo Paim e Jean Marthely gravam "Budum"</titulo>
		<autor/>
		<data>Quarta, 15 Jun</data>
		<lead> Duas estrelas da música juntaram-se em Paris para dar vida a mais um trabalho. </lead>
		<texto> Considerado o pai da kizomba, o músico angolano Eduardo Paim, igualmente conhecido por General Kambuengo, uniu-se à lenda do zouk Jean Philippe Marthely, integrante da banda antilhana Kassav, para gravar o videoclipe da música "Budum". Os astros gravaram um pequeno vídeo para dar a conhecer aos seguidores de Eduardo Paím na Internet, o novo trabalho. Gente não sabe ao certo a data da gravação, mas aguarda pelo resultado final deste videoclipe. </texto>
	</pub>
	<pub>
		<tema>Desporto / Futebol</tema>
		<titulo>Equipa portuguesa empata na estreia</titulo>
		<autor/>
		<data>Quarta, 15 Jun</data>
		<lead> A selecção portuguesa de futebol não conseguiu melhor que o empate (1-1), ontem frente à Islândia, na estreia do Euro’2016. A estreia não foi a melhor para Portugal, </lead>
		<texto> que além de ser o grande favorito no jogo se lançou como candidato ao título, mas cedeu um empate perante uma selecção estreante. No Estádio Geoffroy-Guichard, em Saint-Étienne, a equipa portuguesa adiantou-se no marcador aos minuto 31, com um golo de Nani a encostar um cruzamento de André Gomes e a apontar o golo 600 da história dos Europeus. Só que em dia de estreia em grandes competições, a selecção islandesa arrancou o empate, graças a um golo de Bjarnason, no início da segunda parte (50 minutos). Para a história ficou a 127ª internacionalização de Cristiano Ronaldo, que assim igualou o recorde de Luís Figo. E também a estreia de Renato Sanches, o mais jovem de sempre a representar Portugal numa grande competição. Aos 18 anos o médio bateu os registos de Hugo Viana (Japão e Coreia do Sul'2002) e Cristiano Ronaldo (Portugal'2004), que foram ambos convocados com 19 anos. Antes, para o mesmo grupo, a Hungria estreou-se com uma vitória, ao derrotar a Áustria, por 2-0, em jogo da primeira jornada, disputado em Bordéus. </texto>
	</pub>
	<pub>
		<tema>Economia</tema>
		<titulo>Estação de fomento agrário retoma a plantação de arroz</titulo>
		<autor/>
		<data>Quarta, 15 Jun</data>
		<lead> Depois de 30 anos de paralisação, a região do Cunhinga, na província do Bié, retoma, este ano, o cultivo de arroz, numa iniciativa da Estação de Desenvolvimento Agrário (EDA), anunciou o responsável local da instituição, Adolfo Siessoko. </lead>
		<texto> O projecto é lançado no início da campanha agrícola na comuna do Belo Horizonte, a 40 quilómetros da sede da vila, numa extensão de mais de 100 hectares, disse o responsável local da EDA. Para a materialização do programa, foram seleccionados os pequenos agricultores que já beneficiaram de uma formação sobre técnicas de produção, aplicação dos fertilizantes e conservação, depois da avaliação dos solos pelos especialistas da Direcção da Agricultura e Desenvolvimento Rural e Pescas. Adolfo Siessoko confirmou o início da preparação dos 100 hectares de terra pelos camponeses e recomendou à Direcção da Agricultura na província do Bié a incentivar os camponeses, com a entrega de instrumentos agrícolas e de semente do cereal. De Dezembro a Março, o Governo procedeu à entrega de 150 charruas, através da EDA, aos camponeses do município do Cunhinga, visando contribuir para o fomento da cultura do milho, feijão, mandioca, soja, entre outros produtos. A entrega dos meios, além de contribuir para o aumento da agricultura, visou, por outro lado, diminuir os problemas que os agricultores enfrentavam, sobretudo para desbravar os solos. A EDA controla, na região, 17 cooperativas, compostas por 617 membros cada e 139 associações. </texto>
	</pub>
	<pub>
		<tema>Gente</tema>
		<titulo>Estudantes do Boa Esperança visitam Edições Novembro</titulo>
		<autor/>
		<data>Terça, 14 Jun</data>
		<lead> Um grupo de estudantes da escola do ensino primário 1150 - antiga 4.034 - Centro Social Boa Esperança, visitaram ontem as instalações da Edições Novembro no âmbito do cumprimento da jornada Junho Criança. </lead>
		<texto> Durante a visita guiada os estudantes percorreram as áreas onde funcionam as redacções centrais do Jornal de Angola, Jornal de Economia e Finanças, Jornal de Cultura, nas quais receberam de Guilhermino Alberto, Samuel Agostinho Chitata e José Luis Mendonça informações detalhadas sobre a feitura dos três títulos da Edições Novembro. Os alunos foram informados de como se faz um jornal. Admiro Paulo, estudante da quarta classe, disse que sonha ser, no futuro, Presidente da República. Com apenas dez anos, Admiro mostrou-se satisfeito com a visita e confidenciou à Gente que o seu pai é um leitor assíduo do Jornal de Angola. O menino deixou claro que não sabia que a feitura de um jornal acarretava um trabalho tão árduo. </texto>
	</pub>
	<pub>
		<tema>Cultura / Dança e Teatro</tema>
		<titulo>Exibição de dança abre no Camões</titulo>
		<autor>Roque Silva</autor>
		<data>Quarta, 15 Jun</data>
		<lead> A Companhia de Dança Contemporânea de Angola (CDC) estreia, amanhã, às 19h30, no Camões-Centro Cultural Português, em Luanda, uma temporada com espectáculo "Ceci N’est Pas Une Porte", sobre a sobrevivência humana no domínio das artes cénicas. </lead>
		<texto> A exibição de amanhã, cujo espectáculo tem a coreografia de Ana Clara Guerra Marques e Nuno Guimarães, é a primeira de oito apresentações que a Companhia de Dança Contemporânea de Angola realiza no mesmo local, visando celebrar o seu 25.º aniversário. "Ceci N’est Pas Une Porte", que em português quer dizer "Esta não é uma porta", é um espectáculo que retrata a condição humana, as suas fobias e prisões psicológicas inerentes ao homem. A peça é um protesto pela ausência de salas de teatros em Luanda, um hino ao surrealismo, ao caos e à hipocrisia em que vive mergulhado um mundo. Os bailarinos apresentam-se dentro de caixas, onde disputam pequenos espaços, um cenário montado com o qual se pretende mostrar os espectáculos realizados em espaços arrojados. O grupo pretende com a temporada realçar as desvantagens de salas convencionais para apresentações de concertos e artes cénicas. O espectáculo volta a ser apresentado no palco do Centro Cultural Português na sexta-feira e no sábado, às 19h30. Seguem-se as exibições nos dias 19, 23, 24, 25 e 26 deste mês. Os coreógrafos, bailarinos e a produção do espectáculo realizam hoje, às 15h00, uma conferência de imprensa para dar mais explicações sobre a temporada e os 25 anos de existência da CDC, fundada pela bailarina e coreógrafa Ana Clara Guerra Marques, em 1991, com a designação Conjunto Experimental de Dança (CED), na qual integravam professores e estudantes da Escola Nacional de Dança. A Companhia de Dança Contemporânea de Angola é membro do Conselho Internacional da Dança da UNESCO. Possui mais de uma centena de espectáculos apresentados em Angola e no exterior, nos quais se destaca "A Propósito de Lweji", o espectáculo que a companhia fez a sua estreia a 27 de Dezembro, de 1991, no Teatro Avenida, em Luanda. É o primeiro grupo de dança profissional em Angola e um dos primeiros em África a produzir dança contemporânea, motivo que o levou a provocar uma ruptura estética na cena da dança angolana. Em 2009 a companhia de dança se tornou mais inclusiva e passou a actuar em regime de temporadas. Dispensou as narrativas de estruturação convencional e passou a trabalhar com base nas histórias das pessoas, aspectos do quotidiano e as realidades sociais dos angolanos, como resultado de pesquisas. O resultado de estudos de investigação efectuados em várias regiões de Angola se pode ver nos espectáculos de dança "Uma frase qualquer e outras (frases)", "Peças para uma sombra iniciada e outros rituais mais ou menos", "Paisagens Propícias" e "Mpemba Nyi Mukundu". </texto>
	</pub>
	<pub>
		<tema>Cultura</tema>
		<titulo>Filme "Samba" na Mediateca</titulo>
		<autor/>
		<data>Terça, 14 Jun</data>
		<lead> "Samba" é o título da longa-metragem francesa que vai ser exibida amanhã, às 18h00, na Mediateca de Luanda, no âmbito do quarto ciclo de cinema designado "Migrações Contemporâneas". </lead>
		<texto> Organizado pela "Alliance Française" de Luanda, "Samba", de Olivier Nakache e Eric Toledano, conta a história de um senegalês, Samba, protagonizado pelo actor Omar Sy, que vive há dez anos na França. Samba mantém-se à custa ---de pequenos -empregos. Enfrenta vários problemas com a imigração francesa e consegue ajuda de uma organização não governamental que apoia imigrantes ilegais, através de Alice (Charlotte Gainsbourg), uma executiva experiente que sofre com estafa devido ao seu trabalho stressante. Lançado em Julho de 2015, o filme também tem no elenco Tahar Rahim. Os filmes do projecto "Migrações Contemporâneas" são apresentados quinzenal e têm as entradas livres. </texto>
	</pub>
	<pub>
		<tema>Economia</tema>
		<titulo>FMI acredita na retoma vigorosa da economia</titulo>
		<autor>João Dias</autor>
		<data>Terça, 14 Jun</data>
		<lead> O chefe da missão do Fundo Monetário Internacional (FMI) em Angola, Ricardo Velloso, acredita na "retoma vigorosa" da economia nacional nos próximos anos, em função das bases que continuam a ser lançadas para a sua reestruturação. </lead>
		<texto> Ricardo Velloso, que fez este pronunciamento à imprensa no termo de um encontro com a Comissão de Economia e Finanças da Assembleia Nacional, no âmbito das relações de cooperação com a instituição, disse ser muito cedo para fazer uma avaliação do estado da economia angolana, mas sublinhou que o FMI continua a considerar que, apesar da ligeira subida do preço do barril de petróleo, este ano vai ser difícil, no capítulo do crescimento económico e da inflação. Apesar disso, aconselhou o contínuo trabalho de reestruturação da economia. Ricardo Velloso destacou o esforço feito pelo Executivo no ano passado para adequar o nível de gastos ao nível mais baixo das receitas petrolíferas e defendeu que o Estado deve continuar com o mesmo esforço, mantendo a prudência fiscal. "É fundamental manter isso, principalmente em períodos eleitorais, como deve acontecer no próximo ano, para que não se perca o grande esforço que já foi feito", disse.Naquele que foi o sétimo encontro com a Comissão de Economia e Finanças, a missão do FMI discutiu aspectos ligados à economia nacional e um conjunto de leis que impulsionam ainda mais a diversificação da economia. "Falamos sobre o futuro do país e da possibilidade de, dentro da reforma tributária, se implantar o Imposto sobre Valor Acrescentado (IVA) num futuro próximo", explicou, defendendo a manutenção da estabilidade na arrecadação de receitas. "Foi muito importante para vários países, mas é um processo que leva dois ou três anos", sublinhou. A missão do FMI em Angola, que termina hoje o seu trabalho, veio discutir com as autoridades angolanas uma agenda para os próximos três anos de reforma, com menos preocupação para a actividade a curto prazo. Ricardo Velloso sustentou que a missão não visou a revisão das projecções e números da economia angolana. A missão do FMI baseou-se na recolha de dados para a formulação de políticas para o futuro da economia do país. A missão é a primeira de algumas que vão ser realizadas no âmbito das conversações em relação ao programa financeiro para Angola. Plano de assistência técnica Ricardo Velloso falou também da assistência técnica a Angola e garantiu que as conversações decorrem. "O FMI está disposto a apoiar Angola, sempre. É um país importante para o mundo e para a região e essa ajuda pode vir das nossas consultas anuais de aconselhamento, no nosso programa de assistência técnica e num programa financeiro, se houver interesse", disse, acrescentando que o Governo fez um pedido formal, mas num contexto em que o preço do petróleo estava mais baixo. O vice-presidente da Comissão para Economia e Finanças do Parlamento, Diógenes de Oliveira, disse que o pedido formal de assistência financeira está ainda numa fase primária e sugere que se deixe o Executivo trabalhar na sua relação directa com o FMI. "Do lado da Assembleia, a riqueza desses encontros é de permitirem que as comissões especializadas possam ter informações actualizadas sobre as acções do FMI na nossa economia", disse Diógenes de Oliveira. </texto>
	</pub>
	<pub>
		<tema>Economia</tema>
		<titulo>Fundo Monetário saiu reconfortado</titulo>
		<autor>Madalena José</autor>
		<data>Quarta, 15 Jun</data>
		<lead> A missão do Fundo Monetário Internacional (FMI), que esteve de 1 a 14 de Junho em Luanda, reconhece o esforço fiscal realizado pelo Governo angolano no último ano para tornar sustentável a dívida pública. </lead>
		<texto> A satisfação foi expressa ontem em Luanda pelo representante do FMI em Angola, numa conferência de imprensa que serviu para fazer o balanço das reuniões mantidas com o Governo durante as duas últimas semanas. Ricardo Velloso disse que, com base na análise feita aos dados colhidos, se constatou um importante crescimento da dívida pública. Mas "ela ainda está no cenário de sustentabilidade, não é um tema que nos preocupa", acentuou. O FMI alerta para que a dívida pública seja mantida nos níveis actuais, de modo a não comprometer o equilíbrio das contas do Estado no próximo ano. Apesar de reconhecer o esforço feito desde a última reunião, realizada em finais do ano passado, a instituição financeira internacional recomenda o ajuste das políticas económicas para facilitar a transição da economia para o novo mercado internacional petrolífero. Para o efeito, o FMI sugere a reestruturação do sector público, tendo em atenção a nova realidade do preço do petróleo. "Não se está a falar de despedimento em massa, mas de um processo natural que torne o sector público mais eficiente", sublinhou. Melhorar a supervisão da banca para evitar crédito malparado, melhorar o sistema negocial e torná-lo mais célere para reduzir o risco bancário são outras recomendações do FMI. "A banca não deve estar a emprestar créditos sem retornos, para não ser malparado. Deve melhorar o sistema, ser mais célere para reduzir o risco", disse. Ricardo Velloso considerou o sistema financeiro angolano bem posicionado para o crescimento, mas aponta como grande impedimento a desaceleração económica que desestimula a realização de negócios. Medidas acertadas do BNA O representante do FMI saudou as medidas que estão a ser tomadas pelo Banco Nacional de Angola diante da escassez de cambiais no país. Pois, "Angola tem de aprender a viver sem a presença da moeda estrangeira", referiu. O FMI entende que o BNA deve usar um pouco mais das suas reservas internacionais, a curto prazo, sem que aumente a remuneração dos activos, ao mesmo tempo que deve amenizar a taxa de juros na moeda nacional. "Não é uma solução única. O Governo tem de fazer várias opções para ter resultados, numa altura em que se assiste à especulação significativa no mercado paralelo de cambiais em relação ao oficial. Há muita pressão para o Banco Nacional de Angola", sustentou. A reestruturação da Sonangol deixa impressionada a missão do FMI, a julgar pela reforma que se pretende no sector petrolífero. "Ficamos impressionados com o entusiasmo da administração da Sonangol, que é boa e muito profissional", afirmou Ricardo Velloso. O Fundo Monetário Internacional lembrou que a situação económica e financeira em Angola continua a ser severamente afectada pelo choque do preço do petróleo nos últimos dois anos, tendo o crescimento desacelerado para três por cento em 2015. A inflação homóloga acelerou para 29,2 por cento em Maio de 2016, reflectindo um kwanza mais fraco, que se depreciou em mais de 40 por cento em relação ao dólar norte-americano, desde Setembro de 2014. "O saldo da conta corrente externa entrou em défice, mas as reservas internacionais foram protegidas e permanecem em níveis relativamente confortáveis", sublinhou. Para o FMI, as perspectivas para 2016 permanecem desafiadoras, apesar do aumento que se regista no preço do petróleo nas últimas semanas. "A actividade económica deverá desacelerar ainda mais. Porém poderá materializar-se uma recuperação modesta em 2017, caso os termos de troca de Angola continuem a melhorar e a escassez de divisas seja resolvida", frisou. Ricardo Velloso disse ser importante que seja o sector privado a impulsionar o crescimento económico. O fomento de um sector financeiro forte e um ambiente de negócios favorável são factores apontados como essenciais para incentivar a poupança e o investimento privado, que constituem o alicerce para a diversificação económica conduzida pelo sector privado. "É ainda essencial melhorar a eficiência e transparência da despesa pública, visto que o sector público vai precisar de fazer mais com menos recursos". Durante a missão a Luanda, o FMI reuniu com o Vice-Presidente da República, com o ministro das Finanças, o Governador do BNA, Manuel Vicente, Armando Manuel e Valter Filipe da Silva, respectivamente, e com altos quadros do poder Executivo. A missão, que regressa no segundo semestre, teve também encontros com membros da Comissão de Economia e Finanças do Parlamento e representantes do sector financeiro, do sector não financeiro privado, com a Sonangol e com a comunidade diplomática. </texto>
	</pub>
	<pub>
		<tema>Política</tema>
		<titulo>Imogestin premeia bons projectos</titulo>
		<autor/>
		<data>Quarta, 15 Jun</data>
		<lead> A Imogestin, uma das maiores empresas angolanas do sector imobiliário, anuncia hoje, às 15 horas, no Hotel Epic Sana, em Luanda, os vencedores da primeira edição dos Prémios Imogestin de Habitação Social 2015, que visa distinguir engenheiros e arquitectos que, com recurso a materiais locais, conceberam projectos de habitação rural e urbana acessíveis à maior parte dos cidadãos angolanos. </lead>
		<texto> Nesta primeira edição, segundo a imobiliária, estão a participar 11 projectos distribuídos nas categorias Habitação Social Urbana e Habitação Social Rural. O acto, que vai contar com a presença da ministra do Urbanismo e Habitação, Branca do Espírito Santo, vai distinguir três projectos em cada categoria. Os vencedores recebem, como prémio, o equivalente em kwanzas a 15 mil dólares e um certificado. Os autores dos projectos que ficarem no segundo e terceiro lugar, em cada categoria, recebem um certificado de menção honrosa. Com periodicidade bienal, o prémio resulta da política da Imogestin de valorização de projectos de habitação social que recorram significativamente a recursos locais, que apresentem soluções respeitadoras do ambiente e sejam sustentáveis do ponto de vista energético e hídrico. A iniciativa, segundo a Imogestin, visa sobretudo que o custo de venda seja acessível ao nível de rendimento médio/baixo da população. Segundo a imobiliária, esta actividade, à semelhança da campanha de doação de sangue realizada pela empresa, no passado sábado, a favor das crianças do Hospital Pediátrico de Luanda, faz parte do programa de celebrações do seu 18º aniversário a ser comemorado hoje. </texto>
	</pub>
	<pub>
		<tema>Política</tema>
		<titulo>Isabel dos Santos renuncia à gestão de várias empresas</titulo>
		<autor>João Dias</autor>
		<data>Terça, 7 Jun</data>
		<lead> A empresária Isabel dos Santos, que ontem foi empossada pelo ministro de Estado e chefe da Casa Civil do Presidente da República, Edeltrudes Costa, como presidente do Conselho de Administração da Sonangol, anunciou a sua renúncia aos cargos de administração da NOS, SGPS, SA, do Banco BIC Português, SA, e da Efacec Power Solutions, SA. </lead>
		<texto> Num comunicado, Isabel dos Santos indica que a renúncia imediata dos cargos de administradora das sociedades que conduzem os seus principais investimentos em Portugal resulta apenas da nomeação como presidente do Conselho de Administração da Sonangol e visa, por um lado, evitar problemas de conflito de interesses e, por outro, reforçar as garantias de transparência no desempenho das novas funções. A cessação produz os seus efeitos no final do mês de Julho ou, se antes, na data em que sejam designados ou eleitos os seus substitutos, nos termos do artigo 404º do Código das Sociedades Comerciais. A Administração da Sonangol tomou posse ontem, numa cerimónia orientada pelo ministro de Estado e chefe da Casa Civil do Presidente da República, Edeltrudes Costa, que defendeu acautelar um modelo de gestão mais eficaz e eficiente, eliminando custos desnecessários e promovendo o aumento da produção e também da arrecadação fiscal. Edeltrudes Costa referiu que a conjuntura que o país vive, marcada por uma forte queda do preço do barril de petróleo, fez com que grande parte, senão todas as companhias petrolíferas, delineassem estratégias para fazer com que se tornassem mais competitivas no mercado internacional. "Há objectivos claros e que estão bem definidos e que têm que ver com o aumento da eficiência no sector dos petróleos, permitindo que haja uma melhor utilização dos recursos em exploração e também um melhoramento da previsibilidade dos fluxos financeiros", salientou. Ao dirigir-se aos empossados, Edeltrudes Costa falou das valências dos novos administradores da Sonangol e disse que tal vai permitir assegurar a reestruturação e desenvolvimento da companhia em prol do novo modelo de reajustamento da harmonização do sector dos petróleos. Este modelo, lembrou, foi recentemente aprovado pelo Presidente da República e tem, entre outros, vários objectivos que vão melhorar a organização da companhia e fazer com que ela se torne mais competitiva. Uma Sonangol robusta A presidente do Conselho de Administração da Sonangol, Isabel dos Santos, anunciou um diagnóstico profundo da companhia. "Já tínhamos iniciado um trabalho preliminar de diagnóstico para perceber melhor os ganhos de eficácia que a empresa pode ter rapidamente", sublinhou. Isabel dos Santos referiu que o grande objectivo é aumentar a rentabilidade, a eficácia e a transparência, com a implementação de regras de governação similares a ’standards’ internacionais, sem deixar de parte o compromisso com a comunidade, pois "a Sonangol joga um papel importante como pilar da economia de Angola". Quanto à situação financeira, Isabel dos Santos lembrou que a baixa do preço do barril de petróleo teve um resultado em todas as empresas da indústria petrolífera. "Isto é um facto global. Todas as empresas petrolíferas no mundo baixaram a receita consideravelmente", notou, anunciando como próxima tarefa o aumento das margens de lucro e baixar os custos de produção. "Temos de fazer com que os custos de produção de um barril de petróleo hoje em Angola sejam mais competitivos, mais baratos e com mais margem de lucro", disse Isabel dos Santos. </texto>
	</pub>
	<pub>
		<tema>Mundo</tema>
		<titulo>Líder do Estado Islâmico pode estar morto</titulo>
		<autor/>
		<data>Quarta, 15 Jun</data>
		<lead> A Amaq, agência de notícias com ligações ao Estado Islâmico, anunciou ontem que o líder máximo do grupo rebelde, Abu Bakr al-Baghdadi, foi morto no domingo num bombardeamento à Síria liderado pelos EUA. </lead>
		<texto> "Abu Bakr al-Baghdadi foi morto pela coligação internacional num ataque aéreo a Raqqa no quinto dia do Ramadão", noticiou a Amaq. A informação é avançada depois de uma estação de televisão iraquiana ter noticiado na semana passada que o líder do Estado Islâmico tinha ficado ferido na sequência de um ataque aéreo. A morte de Abu Bakr al-Baghdadi não foi confirmada pelo porta-voz da coligação internacional, o coronel Chris Garver. Os relatos da morte de Abu Bakr al-Baghdadi acontecem numa altura em que, até ontem, o Exército líbio avançava cautelosamente em Sirte, eliminando franco-atiradores e artefactos explosivos do Estado Islâmico, que tenta proteger o seu bastião na Líbia. Recuo na Líbia Após avançar rapidamente na ofensiva para recuperar Sirte, controlada pelo Estado Islâmico desde Junho de 2015, forças leais ao Governo líbio de Unidade Nacional têm encontrado dificuldades para entrar na zona residencial onde os rebeldes estão entrincheirados, diz um correspondente da agência de notícias France Press que os acompanha. Apoiados pela aviação e por artilharia pesada, as tropas governamentais estão na entrada deste sector de 5 quilómetros quadrados que cercaram e que se estende entre o centro da cidade e o mar, ao norte. Para evitar os franco-atiradores posicionados nos telhados dos prédios e os artefactos explosivos disseminados pelos rebeldes, as forças governamentais têm se deslocado prudentemente nas ruas ou casas onde às vezes os rebeldes se escondem. "Avançamos, mas vamos com cuidado. Já não há violentos confrontos em Sirte. O que importa é que tentamos avançar", disse à France Press um membro da célula especial responsável pelas operações contra o Estado Islâmico. Uma das principais armas do Estado Islâmico são os ataques suicidas dos seus "kamikazes" nos bairros que se fazem explodir contra as forças pro-governamentais. No domingo, três atentados suicidas com carros-bomba deixaram um morto e quatro feridos entre as forças pro-governo. Depois dos ataques, uma unidade das forças governamentais tentou acessar a região a partir do Oeste, mas teve que se retirar após violentos confrontos com os rebeldes. "Vamos continuar a avançar apesar das dificuldades", prometeu um soldado das forças governamentais. As forças governamentais enfrentaram na segunda-feira os rebeldes do Estado Islâmico numa zona residencial de Sirte. Os rebeldes sofreram "perdas consideráveis em homens e armamento" e dez membros das forças do Governo ficaram feridos, de acordo com a página no "Facebook" da operação contra o grupo. Um dos principais objectivos das forças governamentais é chegar ao centro de conferências Uagadugu, onde o Estado Islâmico instalou o seu centro de comando. Fontes médicas disseram que 140 membros das forças pró-governamentais morreram e mais de 500 ficaram feridos desde o início da ofensiva contra Sirte, em 12 de Maio. Os EUA estimam que existem na Líbia 5.000 rebeldes do Estado Islâmico, a maioria dos quais, incluindo estrangeiros, estão em Sirte, cidade a 300 quilómetros do litoral europeu. Antes da chegada do Estado Islâmico viviam na cidade 120 mil pessoas, mas 75 por cento destas fugiram da cidade, razão pela qual ficaram cerca de 30 mil civis. A bandeira preta do Estado Islâmico tremula em edifícios públicos da cidade portuária, onde os rebeldes cometeram atrocidades, entre as quais múltiplas execuções públicas. Alargada missão da ONU A ONU alargou na segunda-feira o mandato da Missão de Apoio à Líbia por seis meses, até 15 de Dezembro. A resolução encoraja a missão a restabelecer uma presença permanente no país através de um retorno gradual, manifesta apoio às acções da Missão e do enviado especial da ONU à Líbia, Martin Kobler, para facilitar uma solução política, liderada pelos líbios, para os desafios enfrentados pela nação africana. A resolução do Conselho de Segurança apoia o Governo de União Nacional, que funciona em Tripoli, "como o único legítimo na Líbia". </texto>
	</pub>
	<pub>
		<tema>Desporto / Voleibol</tema>
		<titulo>Marco Tulio de Mello regula sono dos atletas</titulo>
		<autor/>
		<data>Quarta, 15 Jun</data>
		<lead> O consultor do Comité Olímpico Brasileiro (COB), Marco Túlio de Mello, é especialista em sono e tem um papel fundamental na preparação dos atletas brasileiros para os Jogos Olímpicos Rio 2016. Sobretudo dos atletas que competem à noite, como os de natação, atletismo, voleibol e vólei de praia. </lead>
		<texto> "É preciso adequar o horário de dormir e de acordar de alguns atletas, assim como o horário dos treinos", diz ele. O sono começa com as fases 1 (superficial) e 2 (longa), mas "pobre". Em seguida há a fase 3 (a delta), em que o sono é profundo e fundamental para o atleta. É nessa fase que se dá, por exemplo, a libertação das hormonas de crescimento. A fase final, a REM (de "movimentos oculares rápidos", na sigla em inglês), é ainda mais importante, porque está ligada à cognição (conhecimento) e à memória. "O atleta precisa dessas últimas fases para o seu processo decisório: para chutar a bola à direita ou à esquerda, para as partidas no atletismo, as saídas na natação... Para tudo que depende do tempo de reacção", explica Mello. A selecção feminina de voleibol do Brasil, habituada a partidas nocturnas, trabalha para retardar a melatonina, a hormona do sono, habitualmente liberado no horário em que as jovens estão em quadra. Primeiro, a equipa brasileiro compete no Grand Prix, com viagens à China e à Turquia e um trabalho específico para cumprir a prova. Quando chegar ao Brasil, em Julho, o grupo começa outro ciclo, então voltado para os Jogos Olímpicos. "Chegaremos ao Centro de Treinos de Saquarema a 18 de Julho. A partir daí, as jogadoras começam a ser expostas a muita luz nesse horário (nocturno)", diz o preparador físico José Elias Proença. E não só elas. O técnico José Roberto Guimarães já experimentou óculos especiais, com pequenas lâmpadas na armação para emitir luminosidade directamente nos olhos. E, segundo Zé Elias, "parece que gostou". </texto>
	</pub>
	<pub>
		<tema>Mundo</tema>
		<titulo>Monarquias do Golfo financiam terrorismo</titulo>
		<autor/>
		<data>Quarta, 15 Jun</data>
		<lead> A candidata democrata à Casa Branca, Hillary Clinton, condenou o papel da Arábia Saudita, do Kuwait e do Qatar no financiamento de ideologias extremistas, um dia após o atentado de Orlando. </lead>
		<texto> "É mais que tempo de os sauditas, os qataris e os kuwaitianos e outros impedirem os seus cidadãos de financiarem organizações extremistas", declarou. "É preciso que parem de apoiar as escolas e as mesquitas radicais que conduziram demasiados jovens ao extremismo no mundo", acrescentou. </texto>
	</pub>
	<pub>
		<tema>Gente</tema>
		<titulo>O outro lado da Gente |Dorgan João Nogueira</titulo>
		<autor/>
		<data>Quarta, 15 Jun</data>
		<lead> Dorgan João Nogueira é cantora com créditos firmados, pese embora não tenha CD editado. Com mais de 13 anos de carreira, actualmente é corista da Banda Movimento, banda musical pertencente a Rádio Nacional de Angola (RNA), onde ingressou em 2003. Participou em vários projectos musicais, com destaque para "Eu e Elas", do produtor Caló Pascoal, no qual interpretou a canção "Porquê Separação". </lead>
		<texto> Nome: Dorgan João Nogueira. Idade: 36 anos. Data de nascimento: 28 de Fevereiro de 1980. Calçado: 36. Ocupação: Corista da Banda Movimento, da RNA. Naturalidade: Bengo. Estado Civil: Vivo maritalmente. Filhos: Duas princesas lindas. Sonhos: Ter a minha obra discográfica no mercado e ver Angola a desenvolver mais. Sente-se realizada: Não. Ainda tenho muito que trabalhar em projectos que tenho em carteira. Tem carro próprio: Tenho carro. E casa: Ainda não. Usa roupa de marca: Uso sim, mas não com muito rigor. Perfume: Poison e Manifesto. Que importâncias têm as mulheres para si: As mulheres representam um papel muito importante, por serem batalhadoras, persistentes em atingir os seus objectivos e, sobretudo, são pessoas lindas. Como se veste de segunda a sexta-feira: De segunda a quarta-feira visto jeans, com uma blusa a rigor, casaco e sandálias. E aos fins de semana: Calças jeans, blusa ou camisola e ténis. Qual a sua cor preferida: A minha cor preferida é o branco. Por representar pureza, transparência, paz, e irmandade. Acredita em forças ocultas: Acredito. Delas quero distância. Como reage a elas: Quem tem Jeová no coração não teme. Ele é o meu refúgio e protector. Uma boa companhia: Eu gosto de estar com a minha família, especialmente com a minha mãe e o meu marido. Cidade predilecta: Namibe. Virtudes: Sou solidária e tenho amor ao próximo. Defeito: Confiar muito nas pessoas. Vício: Cantar no banheiro. Ídolo: Suzanna Lubrano. Livro: "Totónia". Escritor: Pepetela. Músico: Gabriel Tchiema. Prato preferido: Gosto de bacalhau com natas. Bebida: Sumo natural de laranja. Sabe cozinhar: Sei. O quê por exemplo: Funge de galinha com muamba de dendém. É ciumenta: Sim. Mas não escandalosa. Quem ama tem ciúmes. Costuma bater nos outros: Sou contra todo o tipo de violência. Desporto: Basquetebol. Clube: Petro de Luanda. Alguma vez mentiu: Já. Já foi enganada: Várias vezes. Ano que mais a marcou: O ano de 2010 foi o ano que mais marcou a minha vida. Porquê: Porque foi o ano em que me tornei mãe pela primeira vez. O que acha da corrupção: A corrupção deve ser combatida a todos níveis. Homossexualidade: Não tenho muito para falar. A escolha de cada um deve ser respeitada. Poligamia: Prefiro não falar. Tenho a certeza que a minha opinião sobre este assunto fará com que seja mal interpretada. </texto>
	</pub>
	<pub>
		<tema>Gente</tema>
		<titulo>Pediatria do Lubango recebe doação</titulo>
		<autor/>
		<data>Domingo, 12 Jun</data>
		<lead> O Hospital Pediátrico do Lubango, Pioneiro Zeca, que interna em média 30 doentes por dia, recebeu uma doação de medicamentos diversos no início da semana. </lead>
		<texto> O lote foi disponibilizado pela direcção do Standard Bank e é composto por antibióticos, analgésicos, soros, material gastável e uma quantidade elevada de mosquiteiros impregnados com insecticida. A doação comporta ainda um conjunto de material de apoio à prevenção de doenças, como manuais, brochuras sobre a prevenção da malária e das diarreias agudas, entre outros. O presidente do Conselho de Administração do Standard Bank Angola, António Coutinho, fez a entrega dos bens à directora da Pediatria, Ana Neves. "A criança é o futuro do país. Proporcionar mecanismos que visam o seu crescimento de forma salutar é prioridade", disse António Coutinho, na ocasião. As fotos são de Arimateia Baptista. </texto>
	</pub>
	<pub>
		<tema>Desporto / Outros Desportos</tema>
		<titulo>Petro entra como favorito</titulo>
		<autor>Teresa Luís</autor>
		<data>Quarta, 15 Jun</data>
		<lead> A equipa sénior feminina do Petro de Luanda defronta hoje às 13h30 o ASA, em partida pontuável para a primeira jornada do Campeonato Nacional de andebol, a decorrer até ao dia 26 do corrente, no pavilhão principal da Cidadela Desportiva. </lead>
		<texto> Petrolíferas e aviadoras têm planteis desnivelados, relativamente à sua constituição. O Petro de Luanda é à partida favorito ao triunfo, diante do ASA que conta com uma equipa de recurso e opções limitadas no banco. Vivaldo Eduardo e pupilas perseguem o título nacional que há três anos não repousa na galeria do Eixo Viário. O grupo planeia começar a prova com vitória, de modo a galvanizar-se para os próximos desafios. Apesar de algumas contrariedades, com destaque para a ausência de Azenaide Carlos, a contas com uma pneumonia, a equipa está bem. Embora reconheçam a superioridade das adversárias, as aviadoras vão jogar no sentido de equilibrar o encontro. Na edição passada, o ASA terminou a prova na sexta posição, por isso ambiciona melhorar a classificação. Ainda hoje às 19h00, o Progresso Sambizanga joga diante do Electro do Lobito. O desafio entre sambilas e lobitangas é o destaque do dia, razão pela qual é aguardado com alguma expectativa. Os dois conjuntos partilham o favoritismo, por isso quem melhor esboçar os argumentos defensivos e ofensivos terá mais hipóteses de sair vitorioso. O Progresso Sambizanga às ordens de Victor Tchicolaev deseja terminar a competição no terceiro posto da tabela classificativa, após o desaire da edição anterior, em que ocuparam o modesto quinto lugar. Para o Electro do Lobito, sob orientação de Alex Fernandes, a meta é fazer o melhor campeonato. Para amanhã a ronda dois reserva os jogos ASA-1º de Agosto, Electro do Lobito-Petro de Luanda e Casa do Pessoal do Porto do Lobito-Progresso Sambizanga. Em masculinos, o Petro de Luanda mede forças com a estreante formação do Exercito, jogo marcado para as 15h00. Na outra partida agendada para as 17h00, o Progresso da Lunda Sul defronta o Misto de Cabinda. A vinda do conjunto cabindense ainda não está confirmada. Razões de ordem financeira condicionam a participação dos cabindenses, por isso a prova no sector masculino pode ficar reduzida a seis equipas. Amanhã jogam Exercito-1º de Agosto, Misto de Cabinda-Petro de Luanda e Marinha de Guerra-Progresso da Lunda Sul. Ontem, na partida de destaque da jornada inaugural, o 1º de Agosto derrotou o Interclube, por 25-24, com desfavoráveis 10-14 ao intervalo. Os polícias foram no segundo período uma sombra da equipa organizada que esteve em campo antes de recolherem para os balneários. Em femininos, as militares do Rio Seco venceram a Marinha, por expressivos 35-15, com 22-07 no primeiro tempo. </texto>
	</pub>
	<pub>
		<tema>Gente</tema>
		<titulo>Primeira-Dama inaugura centro de artes e ofícios</titulo>
		<autor/>
		<data>Sábado, 11 Jun</data>
		<lead> A Primeira-Dama da República e presidente da Fundação Lwini, Ana Paula dos Santos, visitou a cidade de Caxito, capital da província do Bengo, onde inaugurou o Centro de Artes e Ofícios "OnzoYetu". A instituição dá formação a mulheres rurais e a pessoas com deficiência. </lead>
		<texto> Trata-se de um sonho transformado em realidade, para os beneficiários. O "atelier"de corte e costura tem uma sala de costura e loja. Numa primeira fase, vão trabalhar oito mestres e 14 aprendizes que confeccionam, entre outros produtos, sacos de pão, conjuntos de cozinha, aventais e cortinados. Depois da visita ao centro de artes e ofícios de Caxito, na presença do governador da província do Bengo, João Miranda, a Primeira-Dama ofereceu 20 cadeiras de rodas e 10 pares de canadianas a deficientes. A reportagem da Gente acompanhou todos os pormenores da presença da Primeira-Dama da República e presidente da Fundação Lwini, Ana Paula dos Santos, em Caxito. As fotos de João Gomes registaram o momento. </texto>
	</pub>
	<pub>
		<tema>Política</tema>
		<titulo>Progressos nos Grandes Lagos</titulo>
		<autor>Kumuênho da Rosa e Josina de Carvalho</autor>
		<data>Quarta, 15 Jun</data>
		<lead> Os líderes da região dos Grandes Lagos defenderam o diálogo para a paz no Burundi e na República Democrática do Congo (RDC). Reunidos ontem em Luanda, na 6ª Cimeira de Chefes de Estado e de Governo da organização regional, exortaram a comunidade internacional a apoiar os esforços internos para a solução da crise nos dois países. </lead>
		<texto> A região dos Grandes Lagos, uma das mais ricas do mundo em recursos naturais e que até recentemente era considerada zona endémica no que respeita a focos de instabilidade, registou progressos assinaláveis nos últimos dois anos em relação à capacidade de resolver conflitos de forma pacífica e inclusiva, observou o Presidente José Eduardo dos Santos no discurso que marcou a abertura da cimeira dos Chefes de Estado e de Governo da Região dos Grandes Lagos. O Chefe de Estado, que confirmou a continuidade de Angola na presidência da organização regional, a pedido dos Estados membros, apontou para um dos grandes objectivos do novo capítulo que se abre na história da CIRGL. No seu discurso, José Eduardo dos Santos reafirmou a primazia para o diálogo e a concertação política para as soluções de força, com o propósito de controlar até eliminar os existentes, e evitar o surgimento de novos focos de instabilidade. O Presidente angolano falou uma vez mais da paz e da estabilidade como o único caminho para o progresso dos países, dos povos e da região como um todo. Pois, referiu, decorre da própria história e das lições tiradas de acontecimentos recentes no mundo, que "só havendo previsibilidade política e económica, confiança e certeza na paz", é possível desenvolver projectos concretos de cooperação e de desenvolvimento económico e social. Focos de instabilidade Olhando para o que foi o mandato de Angola na CIRGL, José Eduardo dos Santos realçou os sinais evidentes de alteração no quadro de paz e segurança, na medida em que foram neutralizados os focos de instabilidade que em alguns países da região duravam desde 1994, quando foi criada a organização regional sob iniciativa da ONU. Para conter o agravamento dos conflitos e diferendos políticos, foi necessário mobilizar sinergias em torno da necessidade da reconquista da paz e da estabilidade, como condição indispensável para o progresso da região e de cada um dos países que a integram. José Eduardo dos Santos falou dos casos da República Democrática do Congo (RDC), que meses atrás tinha a região Leste, nos Kivus, a ferro e fogo com intensa actividade de grupos rebeldes, mas hoje estão em marcha diligências no sentido de erradicar a instabilidade e permitir que os congoleses olhem juntos para outros desafios do país. O presidente em exercício da CIRGL felicitou o seu homólogo da RDC, Joseph Kabila, pela forma como está a implementar as decisões da última Cimeira dos Grandes Lagos e desejou "êxito na condução do diálogo para a reconciliação e a consolidação da democracia". José Eduardo dos Santos falou da RCA e do Sudão do Sul, dois casos que eram igualmente apontados como "questões quentes" da agenda da presidência angolana no início do mandato em Janeiro de 2014 mas que hoje, fruto de um grande esforço político com o engajamento da Comunidade Internacional, através da ONU, da União Africana e de organizações regionais como similares a CIRGL, são tidos como exemplos de processos políticos bem-sucedidos. A RCA é o exemplo mais paradigmático, e não terá sido por acaso que José Eduardo dos Santos reservou algum tempo a mais no seu discurso. O líder angolano começou por felicitar Catherine Samba-Panza, que chefiou o Governo de Transição, pela conclusão bem-sucedida dos processos de paz e eleitoral de que resultou a eleição do Presidente da República, do Parlamento e do Primeiro-Ministro. O Chefe de Estado angolano voltou a felicitar o Presidente eleito Faustin-Archange Touadèra e o Primeiro-Ministro, Simplice Sarandji, que representou o Governo da República Centro Africana na Cimeira dos Grandes Lagos. Ele próprio um dos grandes suportes do processo de paz na RCA, aquém o Presidente Touadèra fez questão de vir agradecer em nome dos centro-africanos, antes mesmo de ser investido do cargo, considerou fundamental o envolvimento da Comunidade Internacional e elogiou, em particular, a França pelo papel fundamental na estabilização da RCA. Mas, desde o início que a RCA contou com a solidariedade dos demais países africanos. O Presidente felicitou aqueles países que, em nome da União Africana, aceitaram enviar Forças de Paz para ajudar o povo centro-africano, principalmente em acções de carácter humanitário, sem deixar de referir-se ao envolvimento precioso do contingente militar da União Europeia. Mas não foi só o apoio da França que o Presidente angolano agradeceu. Para o Chefe de Estado foi fundamental o apoio diplomático dos Estados Unidos da América e das Nações Unidas, ao disponibilizar os meios para as missões de paz na Região dos Grandes Lagos, mas também da África do Sul, em particular do Presidente Jacob Zuma, pela solidariedade e disponibilidade em ajudar. Diálogo no Burundi Os chefes de Estado saudaram a retomada do diálogo inter-burundês liderado pela Comunidade da África Oriental, em Arusha, e encorajaram o Governo do Burundi e os partidos da oposição a comprometerem-se com esse processo. A Cimeira fez ainda um apelo ao diálogo aberto e franco entre
			o Burundi e o Ruanda, sendo que o Presidente angolano, como líder da CIRGL, manifestou vontade de apoiar o processo, se os países o desejarem. Ainda sobre o Burundi, a Cimeira recomendou que o facilitador do diálogo inter-burundês, antigo presidente da Tanzânia Benjamin Nkapa seja convidado para as futuras reuniões ordinárias do Comité Interministerial Regional, no intuito de informar sobre os progressos do diálogo. Foi feito ainda um apelo à solidariedade da Comunidade Internacional em relação ao Governo do Burundi, no sentido de conceder apoio financeiro e assistência humanitária aos refugiados e deslocados afectados pela crise. Progressos na RDC Sobre a RDC, a Cimeira elogiou os congoleses pelos esforços envidados para a neutralização das FDLR, ADF e outras forças negativas locais e recomendou mais apoio às Forças Armadas congolesas e à MONUSCO para que continuem a trabalhar em conjunto no sentido de garantir a segurança e a paz nas regiões afectadas pelas acções dos grupos rebeldes. A Cimeira saudou e prometeu apoiar o recente acordo dos chefes de Estado da RDC, Uganda, Quénia e Tanzânia, no sentido de formular um mecanismo conjunto de acompanhamento para abordar a crescente ameaça do terrorismo radical do grupo ADF. Os líderes da região dos Grandes Lagos felicitaram o Governo congolês pelos preparativos do diálogo político, com o propósito de criar um ambiente conducente à realização das próximas eleições e instaram todos os intervenientes políticos congoleses a participarem no diálogo e a prestarem total apoio para o trabalho do facilitador internacional nomeado pela Comissão da União Africana. Queniano sucede a Luaba A Cimeira aprovou a nomeação do embaixador Zachary Muburi-Muita como secretário executivo da CIRGL, sucedendo ao congolês Ntumba Luaba. O queniano, que já foi chefe dos escritórios da Organização das Nações Unidas (ONU) na União Africana (UA), nomeado por Ban Ki-moon, vai lidar o órgão executivo da CIRGL por num mandato de quatro anos. O candidato queniano, que na recta final da corrida tinha a oposição da zambiana LucyMungomba, era apontado como o mais forte candidato ao cargo. De referir que o Quénia abdicou da presidência, segundo a regra da rotatividade, para priorizar a candidatura para o secretariado executivo. Essa decisão de Nairobi resultou na recondução de Angola à frente da Conferência Internacional da Região dos Grandes Lagos por mais dois anos. Contribuições Com base nas recomendações do dos vários comités sectoriais, com realce para o interministerial regional, formado pelos ministros das Relações Exteriores e o dos ministros da Defesa, os chefes de estado e de Governo da CIRGL exortaram ao cumprimento dos compromissos financeiros com as instituições da organização, para permitir o seu normal funcionamento. O ex-secretário executivo Ntumba Luaba falou das dificuldades que o órgão enfrentou devido ao incumprimento do dever de prestações por parte da maioria dos Estados-membros e agradeceu o suporte dado por Angola, para que a CIRGL mantivesse os órgãos em funcionamento e cumprisse minimamente com os seus desígnios. A 6ª Cimeira dos Chefes de Estado e de Governo da CIRGL permitiu uma série de contactos entre delegações a vários níveis. Além, de alinhar posições em relação à própria agenda da Cimeira, os líderes aproveitaram a presença em Luanda para trocarem informações e passar em revista acordos de cooperação bilateral com Angola. Antes do início da Cimeira, o Chefe de Estado José Eduardo dos Santos recebeu em audiência separadas os seus homólogos do Quénia, Uhuru Kenyatta, e simultaneamente do RDC e do Uganda, Joseph Kabila e Yoweri Museveni, para concertação da agenda da reunião, que teve como destaque a avaliação da situação de segurança no seu país, no Burundi, RCA e no Sudão do Sul. Depois destes dois encontros, o Presidente da República, José Eduardo dos Santos, manteve também um encontro com o Presidente da África do Sul, Jacob Zuma, com quem tratou questões bilaterais e a possibilidade de cooperação nos domínios dos Transportes, Agricultura e Turismo, de acordo com o ministro das Relações Exteriores, Georges Chikoti. Audiências Após a Cimeira, o Chefe de Estado manteve encontros separados com Denis Sassou Nguesso, do Congo, com os vice-presidentes do Ruanda e Sudão do Sul, e primeiro-ministro da República Centro Africana. Antes de privar com o Representante das Nações Unidas para os Grandes Lagos, Said Djinnit, que foi a última audiência do dia, o Presidente da República recebeu o ministro da Defesa do Sudão do Sul, Koul Mayang. </texto>
	</pub>
	<pub>
		<tema>Economia</tema>
		<titulo>Remodelação na Sonangol</titulo>
		<autor/>
		<data>Sexta, 3 Jun</data>
		<lead> O Presidente da República, José Eduardo dos Santos, exarou ontem um conjunto de decretos através dos quais procedeu à exoneração de Carlos Alberto Masseca do cargo de secretário de Estado da Saúde e à nomeação de António Manuel Moisés Pinto para o cargo de secretário para os Assuntos Económicos do Presidente da República </lead>
		<texto> e Eleutério Hivilikwa e Constantina Pereira Machado Furtado para os cargos de secretários de Estado da Saúde, anunciou ontem a Casa Civil do Chefe de Estado.De acordo com o comunicado, o Presidente da República, nos termos da Constituição, e na sequência da aprovação do novo modelo de organização da gestão do Sector dos Petróleos, procedeu ontem também à exoneração do Conselho de Administração da SONANGOL-EP e nomeou uma nova equipa para o órgão de gestão da concessionária nacional responsável pela gestão e monitorização dos contratos petrolíferos. Para o novo Conselho de Administração da SONANGOL-EP, o Presidente nomeou as seguintes entidades: Isabel dos Santos, Administradora não Executiva e presidente do Conselho de Administração, Paulino Fernando de Carvalho Gerónimo, Administrador Executivo e presidente da Comissão Executiva, César Paxi Manuel João Pedro, Administrador Executivo, Eunice Paula Figueiredo Carvalho, Administradora Executiva, Edson de Brito Rodrigues dos Santos, Administrador Executivo, Manuel Luís Carvalho de Lemos, Administrador Executivo, João Pedro de Freitas Saraiva dos Santos, Administrador Executivo, Jorge de Abreu, Administrador Executivo, José Gime, Administrador não Executivo, André Lelo, Administrador não Executivo, e Sarju Raikundalia, Administrador não Executivo. Declaração de Isabel dos Santos Ontem mesmo, a nomeada para Presidente do Conselho de Administração da SONANGOL fez publicar uma declaração que aponta as grandes metas a atingir pela empresa face à evolução da economia mundial cujo texto publicamos na íntegra: "A economia mundial, marcada por uma quebra acentuada e prolongada do preço do petróleo, apresenta um contexto difícil para os países produtores. Hoje, a gestão da crise faz parte da agenda de todas as empresas do sector. A preocupação com a redução de custos, bem como o aumento dos lucros e da competitividade, são hoje prioridades estratégicas obrigatórias. No entanto, alcançar os resultados pretendidos é uma tarefa difícil e complexa. A Sonangol enfrenta esta conjuntura e toma a iniciativa de encarar a mudança e marcar uma nova era. A nova equipa terá como principal objectivo a implementação do novo modelo para o sector petrolífero angolano e a execução de um Programa de Transformação, que terá como foco: Diminuir os custos de produção e optimizar os recursos, tendo em vista aumentar a competitividade internacional do sector petrolífero angolano; Aumentar a rentabilidade da empresa e os dividendos para o accionista Estado; Assegurar a transparência na gestão e a aplicação de standards internacionais de reporte e de governança; Melhorar a relação com os fornecedores e com os restantes parceiros do sector, numa perspectiva de médio e longo prazo; Promover a responsabilidade com a comunidade reconhecendo o papel chave da Sonangol EP na sociedade angolana. Para apoiar o novo Conselho de Administração na boa execução do Programa de Transformação, foram selecionadas três consultoras de grande reputação nas suas áreas de competência: a The Boston Consulting Group (BCG), a PwC e a Vieira de Almeida Associados. Temos, como empresa, que nos comprometer com uma cultura de fazer mais com menos e de nos focarmos na excelência e em resultados. A excelência é a nossa melhor defesa. A excelência é o nosso melhor ataque. Acredito que esta cultura de excelência permitirá enfrentar com sucesso os grandes desafios que o novo contexto do sector petrolífero coloca à Sonangol e ao País". </texto>
	</pub>
	<pub>
		<tema>Cultura</tema>
		<titulo>Representante da Lunda Norte vence com a obra "Mwana Puó"</titulo>
		<autor/>
		<data>Terça, 14 Jun</data>
		<lead> "Mwana Puó", da autoria do representante da província da Lunda Norte, Graça Fernandes, venceu, no domingo, em Benguela, o concurso Construções na Areia, promovido pelo Banco de Poupança e Crédito (BPC). </lead>
		<texto> O vencedor recebeu um computador portátil, teve direito à abertura de uma conta poupança no BPC e uma bicicleta. O concorrente da província do Zaire, José Daniel, ficou na segunda posição com um trabalho sobre a rainha NJinga Mbandi, enquanto Jaime Zola, de Luanda, se classificou em terceiro, com o desenho de uma sereia. Em declarações à imprensa, após o anúncio dos vencedores, Graça Fernandes disse que foi uma batalha difícil, porque teve de praticar o desenho na beira de um rio, ao contrário dos concorrentes que residem no litoral. Graça Fernandes garantiu que vai participar no concurso internacional, no Algarve, onde promete ganhar um troféu para dignificar o país. A porta-voz da organização, Odeth Rosa, considerou positiva a realização da final pela grande entrega dos concorrentes, reconhecendo que no país existem talentos, e garantiu mais apoio com projectos de iniciativa social. Graça Fernandes encorajou o vencedor a desenvolver mais as suas habilidades para dar o melhor de si no concurso internacional. O concurso, que teve como presidente do júri o director provincial de Benguela da Cultura, Cristóvão Mário Kajibanga, contou com 18 concorrentes, dos sete aos 18 anos, um de cada província do país. Testemunharam a cerimónia o governador provincial de Benguela, Isaac dos Anjos, a vice-governadora da província do Cuanza Sul, Maria de Lourdes Viegas, o director regional do BPC, Sidónio Paim, e o administrador municipal de Benguela, Leopoldo Muhongo. O concurso, que decorre desde o ano passado, visa também despertar o gosto pela arte do desenho às crianças de todas as províncias. </texto>
	</pub>
	<pub>
		<tema>Economia / Investimentos</tema>
		<titulo>Reunião alargada com empresários</titulo>
		<autor/>
		<data>Quarta, 15 Jun</data>
		<lead> Especialistas da Unidade Técnica de Investimento Privado (UTIP) analisaram ontem, na cidade do Sumbe, com empresários da província do Cuanza Sul, aspectos ligados às políticas de investimento privado em Angola. </lead>
		<texto> O encontro, orientado pela chefe do Departamento Jurídico da UTIP, Cláudia Gonçalves, serviu para auscultar as preocupações dos empresários na fase de instrução e avaliação de projectos de investimento. </texto>
	</pub>
	<pub>
		<tema>Desporto</tema>
		<titulo>Rússia tem pena suspensa</titulo>
		<autor/>
		<data>Quarta, 15 Jun</data>
		<lead> O Comité de Controlo, Ética e Disciplina da UEFA, reunido ontem em Paris, decidiu desqualificar a Rússia do Euro'2016 de futebol, com pena suspensa, na sequência dos incidentes de sábado no Estádio Vélodrome, em Marselha. </lead>
		<texto> Em comunicado, a UEFA diz que o órgão disciplinar decidiu aplicar "desqualificação com pena suspensa da selecção russa de futebol do Euro'2016, devido a distúrbios dos adeptos, de acordo com o artigo 20 do regulamento disciplinar". O organismo do futebol europeu explica que estão em causa somente os distúrbios no interior do estádio durante o Inglaterra-Rússia (1-1), nomeadamente agressões, uso de engenhos pirotécnicos e comportamento racista, e que a selecção russa será excluída caso se repitam estes comportamentos durante o Europeu que decorre em França. "Esta desqualificação tem pena suspensa até ao final do torneio. Será executada se ocorrerem incidentes de natureza similar (distúrbios dos adeptos) dentro do estádio de qualquer um dos jogos da equipa russa durante a competição". A UEFA, que multou também a Federação russa em 150 mil euros, diz que as decisões são passíveis de recurso e incidem apenas nos acontecimentos do estádio, os que estão sob jurisdição do seu Comité Disciplinar. Ao longo de todo o fim-de-semana, antes, durante e depois do jogo, registaram-se vários incidentes violentos em Marselha, implicando adeptos russos, ingleses e franceses. Na segunda-feira, 10 pessoas foram julgadas por envolvimento nos confrontos e condenadas a penas até um ano de prisão, mas nenhum russo foi detido. Os incidentes provocaram 35 feridos, quase todos ingleses. O mais grave permanecia em estado crítico na segunda-feira, mas estável, segundo o procurador de Marselha Brice Robin. Ontem, as autoridades francesas identificaram vários adeptos russos por representarem ameaça para ordem pública e anunciou que alguns serão expulsos de França. A Rússia integra o Grupo B do Euro, juntamente com Inglaterra, Eslováquia e País de Gales. Hoje a Rússia enfrenta a Eslováquia em Lille, às 14h00, enquanto a Inglaterra joga com os galeses amanhã às 20h00, em Toulouse. </texto>
	</pub>
	<pub>
		<tema>Cultura</tema>
		<titulo>"Sábado Cultural" agrada população da cidade do Luena</titulo>
		<autor/>
		<data>Terça, 14 Jun</data>
		<lead> O projecto teatral "Sábado Cultural" foi elogiado ontem, no Luena, pela população da cidade, pois visa aproximar o público às salas de teatro e tomar contacto com a realidade cultural da região. </lead>
		<texto> A iniciativa é do grupo Árvore que Dá o Fruto. O porta-voz e actor do grupo, António Chinhama, referiu que a intenção deste projecto é promover reflexão sobre vários aspectos do quotidiano, e dos valores culturais do país, em geral, e em particular da região Leste. Em declarações à Angop, após a exibição da peça teatral "Fuga à paternidade II", Felismina Paulo, amante de teatro, considerou um projecto que permite divulgar conhecimentos, além de valores de âmbito moral, cívico e estético. Felismina Paulo disse que, através desse projecto, tem sido possível criar o hábito às pessoas adultas e crianças para irem assistir peças de teatro. Felismina Paulo mostrou-se satisfeita com o projecto e disse acreditar que as artes cénicas ajudam para divulgação da cultura nacional, e transmitem valores universais, além de ocupar os tempos livres dos habitantes da cidade. Por sua vez, Domingas António mostrou-se igualmente satisfeita com a iniciativa do grupo Árvore que Dá o Fruto, por que "o teatro veicula mensagens da cultura não só regional mas também da de outros povos". Samuel Jorge referiu que as sessões de teatro já permitem que os jovens tenham mais oportunidade para ocupar os tempos livres evitando práticas negativas, tais como a delinquência. </texto>
	</pub>
	<pub>
		<tema>Mundo</tema>
		<titulo>"Sim" ao Brexit aumenta vantagem</titulo>
		<autor/>
		<data>Quarta, 15 Jun</data>
		<lead> Quatro sondagens divulgada na segunda-feira indicam um avanço do campo favorável à saída do Reino Unido da União Europeia (Brexit) há pouco mais de uma semana do referendo que vai decidir sobre a permanência do país no bloco regional europeu. </lead>
		<texto> Uma pesquisa feita pela "YouGov" para o jornal "The Times" revela que o apoio dos britânicos à saída do país da União Europeia soma 46 por cento, contra 39 por cento pela permanência no bloco. Outra pesquisa, da ORB para o jornal "Daily Telegraph", revela que 49 por cento dos britânicos optariam por deixar a UE e 48 por cento na permanência no bloco europeu. Duas outras sondagens, uma telefónica e outra na internet, realizadas pela empresa ICM para o diário britânico "The Guardian" apresentam resultado idêntico ao prever que os defensores da saída do Reino Unido da União Europeia ganham o referendo do dia 23 com seis pontos de vantagem, 53 contra 47 por cento. Os dois trabalhos elaborados pela ICM rompem com a tendência das sondagens elaboradas por telefone de serem mais favoráveis à permanência na União Europeia do que os questionários feitos "online". Estes resultados, diz ao "The Guardian" o académico John Curtice, da Universidade de Strathclyde, são consistentes com a maioria dos dados conhecidos nas últimas duas semanas, que mostram um certo enfraquecimento do campo favorável à permanência."Era evidente que esta corrida está muito mais renhida do que o primeiro-ministro David Cameron gostaria. Agora deve sentir-se incomodado perante a perspectiva de que o resultado do referendo possa estar realmente em dúvida", acrescentou o académico. Os resultados destas sondagens levaram o primeiro-ministro David Cameron e o ministro britânico da Economia, George Honre, a endurecer as mensagens sobre os perigos económicos de um rompimento com Bruxelas. No domingo, o primeiro-ministro britânico David Cameron advertiu os reformados, das franjas da população mais favorável à saída da União Europeia, que os problemas financeiros que resultavam do "Brexit" podiam pôr em risco as suas prestações sociais e a manutenção do seu poder de compra. Migrantes europeus A Justiça europeia deu ontem razão ao Reino Unido ao conceder o direito de limitar ajudas sociais aos migrantes europeus, dos temas mais sensíveis na campanha do referendo sobre a permanência do país na União Europeia. "O Reino Unido pode exigir que os beneficiários do bónus familiares e do crédito no imposto por filho tenham o direito de residência no Estado", refere o acórdão do Tribunal de Justiça da União Europeia que admite que o requisito pode ser considerado "uma discriminação indirecta", mas refere que está "justificado pela necessidade de proteger os cofres públicos". Com a decisão, o Tribunal de Justiça rejeita o recurso apresentado pela Comissão Europeia em 2014, com o qual pedia a condenação de Londres pelo requisito adicional imposto pelo Reino Unido para conceder benefícios sociais a cidadãos da União Europeia, algo que considerava "discriminatório e contrário à lei comunitária". As ajudas sociais para os migrantes europeus estão entre os temas cruciais da campanha do referendo britânico de 23 de Junho sobre a permanência do Reino Unido na União Europeia. A escolha tem consequências para a política, economia, defesa e diplomacia da Grã-Bretanha e dos 27 Estados-membros da União Europeia e David Cameron renegocia as condições de adesão do país à União Europeia para convencer o eleitorado britânico a votar pela permanência no bloco regional europeu. </texto>
	</pub>
	<pub>
		<tema>Gente</tema>
		<titulo>Trigo Limpo e Landrick são sucesso em Portugal</titulo>
		<autor/>
		<data>Quarta, 15 Jun</data>
		<lead> A junção do grupo Trigo Limpo ao músico Landrick resultou na música "Palavras de Amor" que, além do sucesso que faz em Angola, está em primeiro lugar do TopSuper Kizomba, do programa radiofónico Super Kizomba FM, transmitido em várias rádios portuguesas e francesas. </lead>
		<texto> A canção lidera o concurso por oito -semanas consecutivas, nas 10 músicas mais pedidas pelos ouvintes. O grupo é integrado por JesterJocker (produtor), e os cantores Rui M, GreenEyez e Mister MB. </texto>
	</pub>
	<pub>
		<tema>Economia</tema>
		<titulo>Venda ilegal de divisas faz aumentar a inflação</titulo>
		<autor/>
		<data>Quarta, 18 Mai</data>
		<lead> O Banco Nacional de Angola (BNA) defende o combate da venda ilegal de dólares nas ruas, uma das formas de acesso a divisas no país, transaccionadas três vezes acima da taxa de câmbio oficial. </lead>
		<texto> A posição vem expressa na mais recente nota mensal do Comité de Política Monetária do BNA. O CPM do Banco Nacional de Angola (BNA) recomendou às autoridades competentes maior controlo e responsabilização dos agentes promotores do mercado informal de moeda estrangeira, ao mesmo tempo que pretende que a supervisão do banco central seja "mais actuante e enérgica na preservação da ética e cumprimento das normas do sistema financeiro". Perante a actuação da Polícia, que tenta combater o fenómeno, as "kínguilas" tendem agora a não fazer as transacções nas ruas mas em casa, mais resguardadas, onde negoceiam com os clientes. Ontem, os vendedores informais de divisas já transaccionavam, em algumas zonas de Luanda, cada nota de dólar a mais de 600 kwanzas, quando a taxa de câmbio oficial ronda os 166 kwanzas, tendo em conta a elevada procura por dólares e a cada vez mais reduzida oferta no mercado formal. Na semana passada, a venda de divisas no mercado primário atingiu 217,8 milhões de dólares, muito mais que os cinco milhões passados aos bancos comerciais nos sete dias anteriores. Uma semana antes, o banco central vendeu 1,9 milhões de dólares e dois milhões de euros para o pagamento de operações da companhia de Transportes Aéreos de Angola (TAAG) e da Televisão Pública de Angola (TPA). O BNA declarou que, na semana passada, vendeu 65,3 milhões de dólares para cobertura de importações dos programas sectoriais do Executivo, nomeadamente insumos, matérias-primas e equipamentos para a agricultura, indústria e pescas. Trinta milhões de dólares foram vendidos para cobertura das operações das companhias aéreas, 20 milhões para os serviços de telecomunicações e 15,6 milhões para a importação de medicamentos e material hospitalar, afirma o documento. As vendas incluíram 24 milhões de dólares para pagamentos -relacionados com ajuda familiar, saúde, educação, viagens e remessas de dinheiro, sete milhões para cobertura cambial de salários de não residentes e dez milhões para operações bancárias diversas. O banco central declarou a transacção de 45,4 milhões de dólares em leilão de preço para a cobertura de operações de importação das empresas prestadoras de serviço ao sector petrolífero. A cotação do dólar no mercado primário publicada segunda-feira no site do BNA foi de 166,708 kwanzas e a do euro de 186,262 kwanzas, quase inalteradas face à da semana de 2 a 6 de Maio, quando as duas divisas foram cambiadas a 166,707 kwanzas e a 186,261 kwanzas. </texto>
	</pub>
	<pub>
		<tema>Gente</tema>
		<titulo>Videoclipe de Nsoki no Youtube</titulo>
		<autor/>
		<data>Quarta, 15 Jun</data>
		<lead> Nsoki lançou na semana passada um novo videoclipe. </lead>
		<texto> O novo rebento da cantora coloca à disposição dos seus fãs os vídeos das letras Bo Amdjer e Prova dos 9, que podem ser vistos exclusivamente no canal Youtube: K-music Channel. "Espero que gostem", escreveu Nsoki Neto. </texto>
	</pub>
	<pub>
		<tema>Cultura / Música</tema>
		<titulo>Vladmiro Gonga no Palácio de Ferro</titulo>
		<autor>Francisco Pedro</autor>
		<data>Sábado, 11 Jun</data>
		<lead> O palco "Ngola", da III Trienal de Luanda, no Palácio de Ferro, acolhe hoje, às 21h00, o concerto do cantor e compositor Vladmiro Gonga, acompanhado pelos instrumentistas Bernadino Macanza (teclado), Cloves Esteves (guitarra), João Maleko (baixo), Dedilson Carlos (bateria) e Bernas Pascoal (percussão). </lead>
		<texto> Vladmiro Gonga afirma-se como artista de "massemba", sendo um dos músicos que privilegia o género canção, e faz-se acompanhar de violão. Durante uma hora, no palco "Ngola", o cantor polivalente em estilos vai fazer várias fusões além da preferência em interpretar semba e afrojazz O concerto, com entradas livres, é antecedido pelo pianista João de Oliveira, no palco "Axiluanda", inserido no projecto "Kutonoca", que o pianista tem brindado o público há mais de um mês, em residência artística. Vladmiro Gonga é defensor das diferentes abordagens artísticas, a sua produção musical espelha preservação aos traços culturais africanos, embora o seu desejo esteja vincado à música jazz, em diferentes idiomas. Autor do disco "Massemba Jazz", álbum de estreia que considerou um tributo aos compositores angolanos cujo percurso e carreira contribui para a afirmação da história da música popular, tais como Liceu Vieira Dias, Filipe Mukenga, André Mingas, Ruy Mingas, Waldemar Bastos, Carlitos Vieira Dias. No mesmo palco actuou, ontem, o músico Hélder Tavares "Derito", com os instrumentistas N’Cheriff (baixo), Gato Bedeseyele (percussão), Raidel Ortiz (trompete), Adonis Leon (saxofone), Zuma Sónor (bateria), Nino Jazz (teclado), Mila Makomba e Isabel Brás (coros). Programa semanal A III Trienal de Luanda promove todas as semanas exibições de dança, música popular, música gospel e peças de teatro. Os grupos de rebita União Elite, Os Novatos da Ilha do Cabo e o grupo de música tradicional Kituxi, integram essa programação regular no Palácio de Ferro, realizada todas as sextas-feiras. Na quinta-feira, reservada especialmente ao teatro, a companhia Twana Teatro apresentou o espectáculo dramático "Roque Santeiro", com os actores Pedro dos Santos, José Gomes, Érica de Ite, João Sangonjo, Wilson Capitão, Manuel Sambo, José Manuel, Suzeth Ekuikui, Janice Lolita e Fernando Rosário. A peça é baseada no livro de Hendrick Vaal Neto, direcção e adaptação de Vítor Sampaio, cenografia de José dos Santos, iluminação e sonosplastia sob a responsabilidade de João Kambinza, uma co-produção da On-Arte e a Companhia Twana Teatro. As actividades da III Trienal de Luanda, sob o lema "Da Utopia à Realidade", decorrem até 30 de Novembro, e contam com os apoios do Governo da Província de Luanda, da Comissão Administrativa de Luanda, do Ministério da Cultura e os patrocínios da UNITEL, do Banco Atlântico e da Endiama. </texto>
	</pub>
</jangola>
