<opais>
	<pub>
		<titulo>Encontro de produtores fracassa e preço do petróleo vai voltar a cair</titulo>
		<data>Abril 17, 2016</data>
		<tema>Destaque</tema>
		<autor>Luís Faria</autor>
		<texto> A reunião que reuniu este Domingo em Doha, no Qatar, 16 países produtores de petróleo terminou sem que tivesse sido acordado qualquer limite à produção, nem mesmo o ‘congelamento’ dos preços para que apontava o entendimento conseguido em Fevereiro entre Arábia Saudita e Rússia. Após este fracasso diplomático protagonizado por produtores da OPEP, a Organização dos Países Exportadores de Petróleo, e por produtores que se encontram fora da organização, o preço do petróleo deverá tomar o caminho da descida na abertura do mercado esta Segunda-feira. A incapacidade de se chegar a um acordo implicará uma ‘severa’ quebra nos preços, previa já o Citigroup antes do encontro, que demorou mais 10 horas do que o previsto inicialmente. (Saiba porque fracassou o acordo de produtores em Doha na edição desta Segunda-feira de OPAÍS) </texto>
	</pub>
	<pub>
		<titulo>Fernando Teles: Banco de Portugal exigiu mais 4 administradores ao BIC Português</titulo>
		<data>Abril 26, 2016</data>
		<tema>Economia</tema>
		<autor>Luís Faria</autor>
		<texto> O presidente do BIC Angola, Fernando Teles, que preside também ao conselho de administração do Banco BIC Português, nega existir qualquer problema de idoneidade relativamente ao novo elenco proposto para a administração do BIC Português. Fernando Teles esclareceu que, com o termo do mandato, a 31 de Dezembro de 2015, a instituição fez uma proposta de renovação do conselho de administração, tendo o Banco de Portugal pedido para acrescentar aos 11 elementos indicados mais quatro independentes. ‘Ora, só podíamos ter 11 administradores de acordo com os estatutos do banco, pelo que tivemos de fazer uma assembleia geral do banco, para aumentar o conselho de administração de 11 para 15 elementos’, esclareceu hoje, Terça-feira, Fernando Teles em conferência de imprensa realizada esta Terça-feira em Luanda e destinada a apresentar os resultados do BIC Angola respeitantes aa 2015, bem como a adesão da instituição à Bodiva, a Bolsa de Dívida e Valores de Angola. O BIC Português já escolheu os quatro administradores independentes suplementares solicitados pelo Banco de Portugal, tendo também efectuado ‘uma ligeira alteração’ a nível do conselho fiscal. ‘A proposta da nova composição dos corpos sociais foi feita a semana passada ao Banco de Portugal’, adiantou o presidente do BIC Angola. Fernando Teles afirmou que nunca se colocou directamente a questão da idoneidade de qualquer dos administradores propostos, esclarecendo que o que acontece é que uma empresa de transferências internacionais de valores, que é supervisionada pelo Banco de Portugal e trabalha com seis entidades bancárias em Portugal, e que tem origem numa igreja que actua no país, ‘penso que a Igreja Universal’, referiu, ‘para além das notas que recebia das pessoas que a ela se dirigiam para fazer transferências receberia também notas de outras proveniências’. ‘O que sabemos é que a empresa sempre foi totalmente escrutinada pela nossa área de compliance, a nossa supervisão nunca detectou nada de irregular’, acrescentou. Fernando Teles disse ainda saber que o Ministério Público português vai acusar alguns gestores da Money One e proceder a investigações que incluem funcionários de bancos, incluindo do Banco de Portugal, mas desvalorizou completamente a questão, considerando que o problema da idoneidade nunca foi suscitado nem teve nada a ver com as negociações entre os principais accionistas do BPI. No entanto, o Banco de Portugal, reconheceu, já interferiu nos negócios do BIC a propósito da aquisição pelo banco do BPN Brasil. ‘Acabámos por não adquirir o BPN no Brasil, estivemos em negociações, houve por parte do Banco de Portugal a indicação de que nós não estávamos a consolidar contas e o banco central do Brasil, com base nesse argumento não nos autorizou a compra do BPN Brasil’.   </texto>
	</pub>
	<pub>
		<titulo>Fernando Teles: ‘Unitel e La Caixa estão condenados a entender-se porque BNA tem a última palavra’</titulo>
		<data>Abril 26, 2016</data>
		<tema>Destaque</tema>
		<autor>Luís Faria</autor>
		<texto> Face à complexidade da situação criada no BPI, que controla a maioria do capital do Banco de Fomento Angola (BFA), Fernando Teles, presidente do BIC, está convencido que ‘a Unitel e La Caixa estão condenados a entender-se porque o BNA tem a última palavra’. O CaixaBank quer ganhar USD 755 milhões com prejuízo dos interesses angolanos e dos pequenos accionistas, considerou esta Terça-feira Fernando Teles, presidente do BIC Angola e do BIC Português e também ele pequeno acionista do BPI, onde detém 0,38% do capital e dos direitos de voto. O BIC assumiu serem-lhe imputáveis, em Fevereiro deste ano, uma posição qualificada de 2,28% no BPI, percentagem que equivale à soma das acções e dos votos de Fernando Teles, de Fernardo Duarte, outro administrador do banco e do próprio BIC. Fernando Teles lebrou que, ‘na fase mais crítica’ as acções do BPI foram avaliadas a € 2,04, posteriormente o CaixaBank lançou uma Oferta Pública de Aquisição (OPA) da instituição a € 1,327 e, nas negociações com a angolana Santoro, de Isabel dos Santos, o CaixaBank pagava € 1,4 por acção, sendo € 1,1 a pronto (‘cash’) e € 0,3 através de acções do Banco de Fomento Angola (BFA), onde o BPI detém 50,1% do capital. Ora, afirma Fernando Teles, ‘para os accionistas angolanos o BFA tinha de entrar na Bolsa de Lisboa para que os pequenos accionistas pudessem transacionar as suas acções’. O presidente do BIC recordou também que o acordo, caso tivesse existido, estava dependente dos conselhos de administração da Unitel, do BPI, de La Caixa (grupo catalão em que se insere o CaixaBank) e dependia ainda do pagamento ao exterior pelo Banco Nacional de Angola (BNA) dos ‘valores que tinham a ver com os dividendos da Unitel em 2014 e 2015’. ‘A Santoro exigia que as acções fossem cotadas, pois os pequenos accionistas do BPI, sendo que muitos deles não conhecem Angola, nunca foram a Angola, quando quisessem transaccionar as suas acções teriam dificuldade’, adiantou o presidente do BIC. Ora, refere, ‘a partir do momento em que as negociações não chegaram ao fim, o governo português decidiu, de forma unilateral, desblindar os estatutos (ou seja, dar mais votos ao CaixaBank ao pôr a possibilidade de ser eliminada a restrição ao número de votos atribuído a cada acionista) e fez com que a instituição espanhola viesse logo a seguir lançar uma OPA a € 1,1113, o que quer dizer que o CaixaBank ganhou, num dia, USD 232 milhões’, em resultado da diferença entre o preço de € 1,4 por acção que esteve em cima da mesa das negociações com a Santoro e os € 1,1113 por acção oferecidos na OPA lançada logo a seguir. ‘Foi o que o CaixaBank ganhou num dia em prejuízo dos accionistas angolanos. Mas isto pode não ser bem assim’, considera o presidente do BIC. </texto>
	</pub>
	<pub>
		<titulo>Petróleo atinge USD 48. É desta que saímos da crise?</titulo>
		<data>Abril 29, 2016</data>
		<tema>Destaque</tema>
		<autor>Redacção</autor>
		<texto> Sexta-feira, culminando os avanços das últimas semanas, o preço do barril de Brent, referência das ramas angolanas, atingia USD 48, pela primeira vez desde o início de Novembro de 2015. Em Abril, o preço do barril subiu USD 10. Uma recuperação que veio para ficar? Leia o desenvolvimento deste tema na edição impressa de OPAÍS de Segunda-feira. </texto>
	</pub>
	<pub>
		<titulo>Primeiro carregamento de banana sai do Lobito após 42 anos</titulo>
		<data>Maio 22, 2016</data>
		<tema>Destaque</tema>
		<autor>Redacção</autor>
		<texto> A banana angolana vai chegar novamente à Europa, mais de 40 anos após o último carregamento para o ‘Velho Continente’. Um lote de 17 toneladas de bananas, provenientes da tradicional região do Culango, da Fazenda agroindustrial Bacilin, província de Benguela, foi embarcado no porto do Lobito, no navio italiano ‘Santa Francesca’, com destino a Portugal. A banana foi embarcada ainda verde, após garantida a certificação entre os dois países. A banana produzida no Culango já é hoje umas das principais fontes de recursos para muitas famílias, que a comercializam nos mercados de Luanda e Kwanza Sul. Também no Caxito, província do Bengo, já foi relançada a produção de banana, existindo aí uma unidade de transformação. Angola chegou a produzir no passado 160 mil toneladas de banana por ano. </texto>
	</pub>
	<pub>
		<titulo>Receita petrolífera cai mais de USD 400 milhões no primeiro trimestre</titulo>
		<data>Abril 28, 2016</data>
		<tema>Destaque</tema>
		<autor>Luís Faria</autor>
		<texto> O preço médio do barril de exportação recuperou ligeiramente em Março, situando-se em USD 30,25, de acordo com dados do Ministério das Finanças a que OPAÍS teve acesso, ficando, mesmo assim, muito abaixo do preço de referência que serve de base às projecções orçamentais para este ano (USD 45). No primeiro trimestre, o preço médio de exportação do petróleo bruto angolano foi de USD 31,25, valor que compara com os USD 47,7 verificados no mesmo período de 2015, quando a crise petrolífera já se fazia sentir. Em resultado, a receita total caiu, na comparação dos dois trimestres, mais de Kz 66,89 mil milhões, o equivalente, ao câmbio corrente, a um recuo de USD 403,6 milhões. A receita total passou de Kz 327,39 mil milhões no primeiro trimestre de 2015 para Kz 260,5 mil milhões no final dos primeiros três meses deste ano. Também a receita da concessionária diminuiu na comparação dos dois períodos, passando de Kz 209,48 mil milhões no primeiro trimestre de 2015 para Kz 158,83 mil milhões nos três primeiros meses deste ano. Já o volume de exportação aumentou, traduzindo a gradual recuperação da produção nacional de petróleo bruto, passando de 152,4 milhões de barris de petróleo exportados, em média, nos primeiros três meses do ano passado, para 160,1 milhões expedidos em igual período deste ano. </texto>
	</pub>
	<pub>
		<titulo>Sonangol passa a ser apenas concessionária no novo modelo do sector petrolífero</titulo>
		<data>Maio 28, 2016</data>
		<tema>Destaque</tema>
		<autor>Luís Faria</autor>
		<texto> A Sonangol deixa de fazer pesquisa e produção e de realizar licitações, de acordo com o novo modelo de organização do sector petrolífero. As participações que detém em empresas do sector transitam para sociedades gestoras públicas, onde um novo órgão colegial exerce a função accionista do Estado. A atribuição de blocos petrolíferos passa a ser feita pela Agência para o Sector Petrolífero  (Leia o desenvolvimento deste texto na edição de OPAÍS da próxima Segunda-Feira, dia 30). </texto>
	</pub>
	<pub>
		<titulo>TAAG recebe quarto Boeing 777-300ER</titulo>
		<data>Maio 01, 2016</data>
		<tema>Destaque</tema>
		<autor>J.K.</autor>
		<texto> O quarto Boeing 777-300ER da TAAG, baptizado com o nome de “Iona”, foi entregue esta sexta-feira, dia 29 de Abril, às 9:05 da manhã de Londres. O avião sairá de Seattle Everett Paine Filed às 12:00, meio-dia de sábado, prevendo-se que chegasse a Luanda este Domingo, por volta da 10:00 da manhã, depois de um voo de 15 horas e 45 minutos. A tripulação será comandada pelos comandantes Jorge Sopas e Emanuel Traça e integra os co-pilotos Ricardo Valdez e Sá Morais. A aquisição do avião foi financiada pelo banco HSBC. O quinto 777-300ER  que vai integrar a frota da TAAG, “Morro do Moco”, será entregue em Junho deste ano. </texto>
	</pub>
</opais>
